<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<rss version="2.0">
   <channel>
      <title>PoXd</title>
      <link>http://www.poxd.org//</link>
      <description></description>
      <language>fr</language>
      <docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs>
      <generator>Hyde</generator>
      <webMaster>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</webMaster>
          
      <item>
         <title>Critique de livre: Le seigneur des anneaux</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-seigneur-des-anneaux.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-seigneur-des-anneaux.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>En trois tomes, Tolkien fait voyager le lecteur dans les plaines du
Gondor aux côtés des désormais 8 célèbres protagonistes de cette
aventure&nbsp;fantastique.</p>
<p>Pour être franc je n&#8217;ai pas été un immense fan de l&#8217;adaptation
cinématographique de la part de Peter Jackson. Du moins au
départ. J&#8217;ai commencé par le 2ème volet et il faut bien dire ce qui
n&#8217;est pas très judicieux. Sans vraiment connaître l&#8217;histoire et les
personnages je me suis ennuyé durant le film à voir ces arbres nommés
<em>ents</em> faire durer en longueur toutes ces histoires avec Merry et
Pipin sur leurs&nbsp;branches.</p>
<p>Mais ça ce n&#8217;est que mon avis à propos des films et d&#8217;ailleurs après
avoir pu voir la série dans l&#8217;ordre je me suis bien plus laissé&nbsp;séduire.</p>
<p>Si je reviens aux livres je ne peux qu&#8217;en dire du bien. C&#8217;est magique,
un voyage extraordinaire, tout ce que j&#8217;ai envie de dire c&#8217;est que
j&#8217;adore ces hobbits et que j&#8217;ai envie de les rejoindre à Hobittbourg de&nbsp;suite!</p>
<p>L&#8217;écriture est enchanteresse. On se plonge volontiers dans ces
immenses plaines à la recherche du meilleur chemin pour atteindre le
Mont du Destin. On a envie de faire partie de la&nbsp;troupe.</p>
<p>Pour ma part vous l&#8217;aurez compris ce serait de préférence sous la peau
d&#8217;un hobbit. Je crois que j&#8217;aime surtout Sam. Tous les hobbits aiment
particulièrement manger et boire mais il est le seul à se trimbaler
ses casseroles dans l&#8217;aventure! C&#8217;est le seul à faillir faire tout
capoter lorsqu&#8217;il fait rôtir un lapin pour son exténué de maître&#8230; Et
moi ça me fait bien rire ce genre de&nbsp;péripétie.</p>
<p>Rejoignez-moi et&nbsp;criez:</p>
<blockquote>
<blockquote>
<p>Vive les Semi-Hommes! Louez-les avec de grandes&nbsp;louanges!</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>Je ne peux que recommander chaudement de lire ces livres. Les films
sont bien je les aime aujourd&#8217;hui mais bien sûr les livres regorgent
d&#8217;une pléthore de détails et d&#8217;épisodes que le film a dû&nbsp;délaisser.</p>
<div class="centered">
  <iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2266154117" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2266154133" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2266154125" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
  <p class="caption">
    En achetant l&#8217;un de ces livres en cliquant sur les images vous me permettrez de recevoir une commission de la part&nbsp;d&#8217;Amazon.
  </p>
</div>

]]></description>
         <pubDate>02 Sep 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Le paradis perdu de John Milton</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-paradis-perdu.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-paradis-perdu.html</guid>
         <description><![CDATA[

<div class="five left">
  <p>Encore un livre que je n&#8217;aurais certainement pas lu si la liste des
110 meilleurs livres ne le&nbsp;conseillait.</p>
<p>John Milton, british né le 9 décembre 1608, a mis au jour ici une
oeuvre poétique retraçant la vie d&#8217;Adam et Eve et la perte de leur
condition d&#8217;êtres parfaits dans ce qui est donc le paradis&nbsp;perdu.</p>
<p>Le texte est qualifié de poétique mais ne me demandez pas pourquoi, je
ne suis de loin pas assez qualifié pour définir les critères qui le
font entrer dans cette catégorie. N&#8217;attendez pas de rime ou
d&#8217;alexandrins, ce texte est poétique mais pas comme&nbsp;ca.</p>
<p>Si vous aimez les phrases bien tournées, contenant des mots
sophistiqués et que l&#8217;histoire biblique du début de la création vous
intéresse, ce livre vous enchentera à coup sûr. J&#8217;ai apprécié même
s&#8217;il m&#8217;a fallu un bout de temps pour le terminer, j&#8217;ai apprécié. Ce ne
sera pas le livre qui restera dans ma mémoire mais je suis franchement
content de l&#8217;avoir&nbsp;lu.</p>
<p>A vous de vous faire votre&nbsp;opinion.</p>
<p>Finissons avec une traditionelle petite&nbsp;citation:</p>
<blockquote>
<p>Adam ne fit aucun scrupule d&#8217;en manger malgré ce qu&#8217;il savait; il ne
  fut pas trompé; il fut follement vaincu par le charme d&#8217;une&nbsp;femme.</p>
</blockquote>
<p>Ahhh ces femmes, la cause de tous nos&nbsp;soucis.</p>
</div>
<div class="one left lr">
  <strong>Sur Amazon</strong>
  <iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2070328384" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
</div>

]]></description>
         <pubDate>05 Jun 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: La taupe de John Le Carré</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-la-taupe.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-la-taupe.html</guid>
         <description><![CDATA[

<div class="five left">
  <p>Lorsqu&#8217;un livre me plaît, je lis volontiers dans le train en allant au
boulot et en en revenant. Lorsqu&#8217;un livre m&#8217;accroche sérieusement en
plus du train je lis également en me couchant mais alors si un livre
me passionne, que j&#8217;ai envie de le dévorer je suis prêt à faire
l&#8217;asocial sur ma pause de midi pour m&#8217;isoler et&nbsp;lire&#8230;</p>
<p>Tout ça pour dire, que La Taupe de John le Carré, j&#8217;ai mis presque un
mois à le lire, donc non je ne l&#8217;ai pas souvent lu dans le train,
jamais en me couchant et mes collègues ne m&#8217;ont pas vu disparaître
durant tout ce temps-là à la pause&nbsp;déjeuné.</p>
<p>Ce livre a pourtant une excellente critique, c&#8217;est pas pour rien qu&#8217;il
figure dans la <em>liste des 110 meilleurs livres</em>&#8230; Bon sang j&#8217;ai
loupé&nbsp;quoi?!</p>
<p>Pour faire l&#8217;analyse de ma <em>non-motivation</em> à lire ce livre je crois
que l&#8217;on peut résumer ça à peu de choses: des personnages qui ne m&#8217;ont
pas forcément marqué, un départ trop lent et une intrigue un peu&nbsp;vague.</p>
<p>Souvent en lisant je me disais &#8220;ah oui celui-là c&#8217;est qui déjà? &#8212;
il est arrivé quand? &#8212; il est dans quel camp?&#8221;. Je crois pas que c&#8217;est
par manque de compréhension mais vraiment plus un manque
d&#8217;emprise. Prenons par exemple le <em>pauvre</em> Smiley &#8212; le personnage principal &#8212; il
est certes intelligent, il avance gaillardement dans son enquête mais
bref, il fait pas envie! Il aime sa Ann qui ne l&#8217;aime plus, il est
persuadé qu&#8217;elle l&#8217;a trompé, il l&#8217;a voit plus et il est complètement
morose. En plus on comprend rapidement qu&#8217;il s&#8217;est fait jeter par les
services secrets, bref c&#8217;est pas la joie sa vie. D&#8217;ailleurs pour ne
citer qu&#8217;un extrait du livre, voilà ce que ça&nbsp;donne:</p>
<blockquote>
<p>L&#8217;espace d&#8217;un moment, voilà ce qu&#8217;était Smiley: un espion bedonnant
  et pieds nus, comme dirait Ann, déçu en amour et impuissant dans la
  haine, serrant un pistolet dans une main, un bout de ficelle dans
  l&#8217;autre, tout en attendant dans&nbsp;l&#8217;obscurité.</p>
</blockquote>
<p>Triste&nbsp;non?</p>
<p>C&#8217;est pas seulement la morosité qui m&#8217;a rebuté. La lenteur aussi. Au
départ on se trouve dans un collège avec un gamin qui rencontre un
nouveau prof avec qui se crée un certain lien&#8230; Mais c&#8217;est long!
L&#8217;action tarde à venir, l&#8217;intrigue aussi, on ne sait pas pourquoi on
est là, ni quand&nbsp;d&#8217;ailleurs.</p>
<p>Bref, je n&#8217;ai pas envie de dégoûter les amateurs de livres et peut-être
&#8212; je l&#8217;espère &#8212; que j&#8217;ai loupé un truc mais personnellement ce ne
sera pas mon livre de chevet de sitôt. Il me faudra certainement le
relire un jour pour essayer de percer la chose et comprendre pourquoi
un si grand nombre de gens adorent ce livre, disant même que c&#8217;est l&#8217;un
des tous meilleurs livres&nbsp;d&#8217;espionnage.</p>
</div>
<div class="one left lr">
  <strong>Sur Amazon</strong>
  <iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2020479915" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
</div>

]]></description>
         <pubDate>16 Feb 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Cycle fondation par Isaac Asimov</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-cycle-fondation.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-cycle-fondation.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Que vous aimiez la science-fiction ou pas, lisez cette série. C&#8217;est un pur bonheur. Mélange d&#8217;enquête policière, quête fantastique avec une pointe de romantisme, Asimov a écrit ici une série&nbsp;captivante.</p>
<p>Chose particulière, elle a été écrite sur 40 ans. Les 3 premiers tomes paraissent en tant que livres compilés au début des années 1950 &#8212; alors que les nouvelles les composants sont publiées 10 ans plus tôt dans un <a href="http://www.analogsf.com/index.html">magazine</a> &#8212;, les 4 et 5èmes au début des années 1980, et le prélude fin des années&nbsp;1980.</p>
<p>Lors des premières publications en tant que nouvelles, Isaac Asimov n&#8217;avait que la vingtaine, il était alors étudiant en chimie à Columbia. Un homme brilliant puisqu&#8217;il a poursuivi ses études jusqu&#8217;à un doctorat en&nbsp;biochimie.</p>
<p>Cette profonde intelligence lui a certainement servi à nous pondre une histoire aussi captivante. Pour vraiment en profiter par contre j&#8217;encouragerai volontiers à lire tout d&#8217;abord le cycle des robots qui se trouve chronologiquement avant Fondation. On en trouve plusieurs références tout au long de cette série et le tout en devient d&#8217;autant plus <em>enthousiasmant</em>.</p>
<p>L&#8217;histoire se passe dans un futur où la terre a été complètement oubliée. On se trouve sous l&#8217;empire galactique et Hari Seldon, savant psychohistorien, prédit sa fin ainsi qu&#8217;une période de chaos longue de plusieurs milliers d&#8217;années. Il prévoit alors un plan. Ce plan devrait permettre de redonner vie à l&#8217;empire sous 1000 ans &#8220;seulement&#8221;. Est-ce que ce plan va fonctionner? Tout peut être prévu grâce aux calculs statistiques du&nbsp;savant?</p>
<p>Toute l&#8217;histoire respire le concret, on a l&#8217;impression que c&#8217;est possible. Voyageant dans l&#8217;espace, on se dit que tout est normal de prendre son vaisseau pour passer de planète en planète, de &#8220;voir&#8221; la galaxie en tridimension sur le <em>radian</em>&#8230; C&#8217;est l&#8217;une des raisons du succès de cette série pour moi, on ne ressent pas tant que ça la&nbsp;fiction.</p>
<p>Bref, j&#8217;ai vraiment adoré cette lecture, mais je le répète, lisez les Robots avant, ce sera d&#8217;autant plus&nbsp;savoureux!</p>
]]></description>
         <pubDate>22 Jan 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Les jeux funéraires -- Alexandre le Grand tome 3</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-les-jeux-funeraires.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-les-jeux-funeraires.html</guid>
         <description><![CDATA[

<blockquote>
<p>Il avait un mystère. Il était capable de nous faire croire tout possible tout ce qu&#8217;il pensait possible lui-même. Et nous le faisions nous aussi. (&#8230;) Nous aurions donné notre vie pour ne pas trahir sa&nbsp;confiance.</p>
</blockquote>
<p>A sa mort, Alexandre laisse derrière lui un peuple gigantesque sans aucun dirigeant imposé. Tout un royaume est ainsi menacé&nbsp;d&#8217;implosion.</p>
<p>Mary Renaud narre cet après-Alexandre dans un style différent. Il n&#8217;est plus question ici d&#8217;être dans la peau d&#8217;un personnage durant tout le livre. On navigue de conspirateur en conspirateur, de prétendant en prétendant. Bagoas &#8212; narateur du tome 2 &#8212; est à peine évoqué. Ce dernier tome m&#8217;a déçu. Il aurait été parfaitement possible de s&#8217;arrêter à la fin du deuxième, à la mort d&#8217;Alexandre. C&#8217;est sûr l&#8217;aspect historique est intéressant mais malheureusement on perd le côté romanesque si séduisant des deux premiers&nbsp;tomes.</p>
<p>Bref ma note finale de cette série a beau être un tantinet négative, l&#8217;ensemble est un régal à lire! Cette conquête en avant de Macédoine jusqu&#8217;en Asie sur fond de mélange culturel, de conspirations et autres alliances séditieuses est purement passionant à suivre. Mary Renaud est sans conteste un auteur à avoir lu au moins une&nbsp;fois.</p>
]]></description>
         <pubDate>28 Nov 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Histoire de la guerre du Péloponnèse -- Tome 2</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>En avoir terminé avec Thucydide c&#8217;est quelque chose tant ces deux tomes sont condensés d&#8217;informations historiques. Il faudra une certaine persévérence au lecteur amateur pour en venir à&nbsp;bout.</p>
<p>Suite et fin donc du récit de l&#8217;un des premiers historiens connus à ce jour. Athéniens contre Péléponnésiens, même décors, même combats qu&#8217;au cours du premier tome. Des Athéniens gourmands qui veulent conquérir &#8212; suite à leurs succès probants &#8212; la Sicile sur laquelle ils se cassent les dents après l&#8217;avoir parcourue en long en large. Les Syracusains en sont restés les maîtres. Suite à cette première défaite de marque les Athéniens vont échouer de plus en plus leur&nbsp;domination.</p>
<p>Je ne conseillerai pas ce livre à moins d&#8217;avoir en face de moi un passioné d&#8217;Histoire l&#8217;unique public possible à ce genre de récit concit, épuré de toute formule décoratrice résultant une densité sans&nbsp;mesure.</p>
]]></description>
         <pubDate>23 Nov 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: L'enfant perse</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-l-enfant-perse.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-l-enfant-perse.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>C&#8217;est dans la peau du jeune perse Bagoas que l&#8217;on suit les péripéties d&#8217;Alexandre tout au cours de ce <a href="http://www.amazon.fr/gp/product/225310924X?ie=UTF8&tag=thpowo-21&linkCode=as2&camp=1642&creative=19458&creativeASIN=225310924X">deuxième tome</a><img src="http://www.assoc-amazon.fr/e/ir?t=thpowo-21&l=as2&o=8&a=225310924X" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />. On poursuit l&#8217;histoire d&#8217;un grand homme dans un premier temps depuis le camp adverse puisque Bagoas se trouve aux services de Darius en tant&nbsp;qu&#8217;eunuque.</p>
<p>Bien que Bagoas soit lui-même un esclave d&#8217;un genre plutôt privilégié - il est l&#8217;amant du roi - on retrouve toute l&#8217;importance que les esclaves vouent à leur maître. Il réserve ainsi une admiration à son roi bien que celui-ci se retrouve plus d&#8217;une fois dans une situation peu valorisante. Il perd en effet plusieurs fois l&#8217;occasion de démontrer son courage  lors de plusieurs batailles. Le clou de son règne étant la bataille de Gaugamèle lorsqu&#8217;il bat retraite alors qu&#8217;Alexandre domine l&#8217;armée perse. C&#8217;en est trop pour les compatriotes de Bagoas, Darius va&nbsp;tomber.</p>
<p>Darius tombe et à partir de là, nous retrouvons Alexandre qui à son tour prend Bagoas à son service. Et alors que Bagoas vouait un grand respect à son roi perse, Alexandre va pouvoir compter sur l&#8217;amour authentique de Bagoas. Bagoas l&#8217;admire. Au travers de ses yeux on découvre ce qu&#8217;est devenu Alexandre. Alors qu&#8217;au cours du premier tome nous avions pu voir un Alexandre téméraire et très précoce on découvre ici un roi&nbsp;courageux:</p>
<blockquote>
<p>Et il n&#8217;a peur de rien! rien du&nbsp;tout!</p>
</blockquote>
<p>Un roi qui attache une importance toute particulière à la fidélité, à&nbsp;l&#8217;amour </p>
<blockquote>
<p>Il ne cesse jamais&nbsp;d&#8217;aimer</p>
</blockquote>
<p>Il a une haute estime pour tous ses compatriotes, il aime réellement son peuple et ce même lorsqu&#8217;il s&#8217;étent à plusieurs cultures. Cela comporte des difficultés évidemment. Par exemple pour les macédoniens il est devenu normal de pouvoir converser et évoquer ses problèmes avec le roi de manière quasi&nbsp;familière:</p>
<blockquote>
<p>Ils ne veulent pas suivre une image royale qu&#8217;ils ne peuvent approcher qu&#8217;à plat&nbsp;ventre.</p>
</blockquote>
<p>Par contre pour les perses, c&#8217;est tout autre! Le respect du roi est bien plus présent, c&#8217;est impensable de se voir présenté à lui sans faire de génuflexion. D&#8217;où un casse-tête pour Alexandre, mais comme toujours il s&#8217;en sort à bon compte en arrivant à unir ces deux cultures forcément très&nbsp;différentes.</p>
<p>Alexandre aimait son peuple jusqu&#8217;à penser parfois qu&#8217;il lui était impossible de faire quelque chose de mal. Bagoas apprécie beaucoup cet aspect de sa personnalité lorsqu&#8217;il&nbsp;dit:</p>
<blockquote>
<p>Je l&#8217;aimais d&#8217;avoir tant de mal à envisager le pire, même de la part d&#8217;un homme qui lui avait tant&nbsp;nui.</p>
</blockquote>
<p>Bref, les qualités d&#8217;Alexandre sont fort bien vantées par l&#8217;auteur. On y découvre également l&#8217;envie insatiable d&#8217;Alexandre de découvrir le monde et d&#8217;y faire régner des principes élevés. Dans un style toujours autant agréable, on passe un moment très agréable en découvrant de multiples cultures, des contrées du monde lointaines&#8230; Bref, je le recommande tout autant que le&nbsp;premier!</p>
]]></description>
         <pubDate>16 Sep 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Histoire de la guerre du Péloponnèse, tome 1</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese-tome-1.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese-tome-1.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Traducteur de l&#8217;oeuvre qui est passée entre mes mains, Jean Voilquin fait de l&#8217;oeuvre de Thucydide une introduction des plus&nbsp;vantarde:</p>
<blockquote>
<p>La valeur de l&#8217;oeuvre de Thucidyde ne saurait être exagérée (&#8230;). Faut-il, en outre, signaler l&#8217;intérêt actuel qui s&#8217;attache à la guerre du Péloponnèse? Tous les problèmes politiques, moraux ou philosophiques qui tourmentent à l&#8217;heure actuelle une humanité désorientée s&#8217;y trouvent posés: rapports de l&#8217;individu et de l&#8217;Etat, rapports des peuples entre eux, immoralité de la force brutale, rôle des individus dans la conduite des sociétés. (&#8230;) Quand des esprits paradoxaux croient pouvoir nier l&#8217;utilité de l&#8217;histoire, nous découvrons à chaque instant dans la vie moderne des analogies avec le monde dont Thucidyde a écrit&nbsp;l&#8217;histoire.</p>
</blockquote>
<p>Certainement! On le sait bien, connaître l&#8217;histoire devrait nous permettre de ne plus commettre les mêmes erreurs, d&#8217;analyser avec intelligence les situations pouvant être similaires à l&#8217;heure actuelle&#8230; Mais pouvons-nous seulement dire qu&#8217;aujourd&#8217;hui nous avons réellement progressé depuis l&#8217;ère de domination grecque? Débat dans lequel je ne m&#8217;engagerai pas, parlons plutôt de l&#8217;oeuvre en&nbsp;elle-même.</p>
<p>L&#8217;une des premières choses à ressortir à mon avis, c&#8217;est l&#8217;effort donné par Thucydide pour se montrer neutre. Surtout lorsque l&#8217;on sait qu&#8217;il était partie prenante à cette guerre! Il y défend d&#8217;ailleurs à un moment donné ses actes avec une certaine ferveur. Je ne suis pas spécialiste des oeuvres historiennes et n&#8217;aurait certainement pas pu l&#8217;être. Rien qu&#8217;à voir le temps que j&#8217;ai mis pour livre l&#8217;entier de ce livre, j&#8217;aurais trop rapidement baissé les bras! Je ne peux donc pas comparer le travail de Thucydide avec celui d&#8217;autres auteurs. Je n&#8217;ai cependant jamais eu le sentiment en tant que lecteur que les grecques aient été mis sur un pied d&#8217;estal. Le narrateur tente d&#8217;ailleurs de mettre rapidement les choses au clair lorsqu&#8217;il&nbsp;déclare:</p>
<blockquote>
<p>On n&#8217;accordera pas la confiance aux poètes, qui amplifient les événements, ni aux logographques qui, plus pour charmer les oreilles que pour servir la vérité, rassemblent des faits impossibles à vérifier rigoureusement et aboutissent finalement pour la plupart à un récit incroyable et merveilleux. On doit penser que mes informations proviennent des sources les plus sûres et présentent, étant donné leur antiquité, une certitute suffisante. (&#8230;) Quant aux événements de la guerre, je n&#8217;ai pas jugé bon de les rapporter sur la foi du premier venu, ni d&#8217;après mon&nbsp;opinion.</p>
</blockquote>
<p>Ce louable effort rend malheureusement le récit terne pour la majeur partie. Je ne sais si récit est le bon mot. C&#8217;est assurément un témoignage de l&#8217;époque, on y découvre les problèmes politiques, les idéologies partagées par les athéniens d&#8217;un côté et les lacédémoniens de l&#8217;autre. Mais c&#8217;est bien un témoignage! Pas de sentiment, pas de parti pris, ce n&#8217;est pas un roman, c&#8217;est un livre d&#8217;histoire! Et visiblement, c&#8217;est l&#8217;une des premières oeuvres à être qualifiée en tant que&nbsp;tel.</p>
<p>Thucydide parle donc de la guerre du Péloponnèse se déroulant de -431 à -404 et mettant aux prises les Athéniens, grands navigateurs prônant la démocratie aux Lacédémoniens (dont fait partie Sparte) prônant l&#8217;aristocratie. Malgré l&#8217;ennui que peut provoquer certains passages du livre, on apprend beaucoup et ça j&#8217;adore. Ce qui m&#8217;a le plus captivé ce sont les passages où l&#8217;on devient auditeur de grands stratèges, de grands orateurs tel que Démosthène, Brasidas ou encore Périclès. J&#8217;ai aimé imaginer l&#8217;impact de ces discours bien souvent dynamisants, truffés de tournures faisant l&#8217;éloge de dirigeants bons tout en ne laissant finalement pas de réels choix quant aux &#8220;propositions&#8221; données. On découvre aussi les stratégies mises en place de part et d&#8217;autre pour écraser l&#8217;adversaire, les résultats du génie militaire (les débuts des lance-flammes!), les effets terrible d&#8217;une peste&#8230; bref j&#8217;ai appris des choses ce qui est l&#8217;essentiel pour moi lorsque je lis un&nbsp;livre.</p>
<p>Pour lire ce livre vous devez soit être un passionné d&#8217;histoire, soit être assez curieux pour pouvoir vous engager dans le genre de défis que je me suis lancé à savoir lire ces 110 meilleurs livres à lire!&nbsp;Enjoy!</p>
<h2 id="si-ca-vous-interesse">Si ça vous&nbsp;intéresse&#8230;</h2>
<ul>
<li><a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Guerre_du_Péloponnèse">L&#8217;histoire de la guerre du Péloponnèse sur&nbsp;Wikipédia</a></li>
<li><a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Thucydide#Recherche_de_la_v.C3.A9rit.C3.A9">Thucydide sur&nbsp;Wikipédia</a></li>
</ul>
]]></description>
         <pubDate>25 Jul 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Alexandre - Le feu du ciel</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-alexandre-le-feu-du-ciel.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-alexandre-le-feu-du-ciel.html</guid>
         <description><![CDATA[

<div class="five left">
  <blockquote>
<p>Il regarda. Il n&#8217;avait pas une égratignure, il avait toujours eu un coup
d&#8217;avance. Héphaistion lui parla et il lui répondit en souriant. Il touchait,
resplendissant et calme, au sommet de son secret: la divine liberté de tuer la
peur. La peur gisait morte à ses&nbsp;pieds.</p>
</blockquote>
<p>Dans ce 1er tome de la trilogie, Mary Renault nous fait découvrir l&#8217;enfance
d&#8217;Alexandre. Très proche de sa mère, Alexandre est un garçon vif, intelligent
et très curieux&#8230; Ce petit bonhomme devient (très) vite adulte. Alors que
déjà petit on découvre un Alexandre en avance sur les enfants de son âge, à
seulement 12 ans il va &#8220;tuer son homme&#8221;! Ce nouveau statut va petit à petit
l&#8217;éloigner de sa mère et rendre son père, <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Philippe_II_de_Mac%C3%A9doine">Philippe de Macédoine</a>, plus
attentif à ses actes. On se rend compte toujours plus des qualités
d&#8217;Alexandre: courage, détermination et intelligence. Pour qui aime l&#8217;Histoire,
n&#8217;hésitez pas. Pour qui aime les bonnes histoires, n&#8217;hésitez pas! En effet,
Mary Renault nous mène dans un genre agréable mêlant historique et roman avec
un style très agréable, on se laisse emporter facilement. J&#8217;ai beaucoup aimé
cette lecture et me réjouis des 2 prochains tomes (commandés cette semaine sur
Amazon,&nbsp;youpi!)</p>
</div>
<div class="one left lr">
  <strong> Sur Amazon</strong>
  <a href="http://www.amazon.fr/gp/product/2253109266?ie=UTF8&tag=thpowo-21&linkCode=as2&camp=1642&creative=19458&creativeASIN=2253109266">
  <img src="http://www.poxd.org/wp-content/uploads/2009/04/516p6rzk2cl_sl160_.jpg"/>
  </a>
</div>

]]></description>
         <pubDate>04 Apr 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Les 110 meilleurs livres à lire</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/les-110-meilleurs-livres-a-lire.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/les-110-meilleurs-livres-a-lire.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p><strong><span class="caps">MAJ</span>:</strong> pour encore plus de listes de recommandations voici une source
intéressante: <a href="http://www.flashlightworthybooks.com/">Flashlight Worthy</a>. Vous connaissez un autre site du même
style? N&#8217;hésitez pas à m&#8217;en faire part, j&#8217;en suis&nbsp;friand!</p>
<p>Lire c&#8217;est la liberté, lire c&#8217;est se cultiver mais lire peut aussi parfois
devenir ennuyeux lorsqu&#8217;on tombe sur une oeuvre qui ne nous accroche pas. Dans
ce cas-là, on est libre d&#8217;arrêter la lecture bien sûr&#8230; Mais pourquoi donc je
n&#8217;arrive pratiquement jamais poser un livre qui ne me plaît même pas? Pennac
le dit pourtant très bien dans Comme un roman, on a le droit de lire à voix
haute, on a le droit de ne pas lire, on fait ce qu&#8217;on veut avec un livre, le
but est de passer un bon moment&#8230; Bref, je ne sais pas. Mais si j&#8217;essayais de
contourner le problème et de ne trouver que des livres passionants! C&#8217;est vrai
quitte à lire au moins que des bons&nbsp;livres!</p>
<p>Vers qui se tourner pour obtenir de bonnes recommandations? Je suis tombé il y
a déjà un bout de temps de celà sur un article du <a href="http://www.telegraph.co.uk/">Telegraph</a> mentionnant
les 110 meilleurs livres à lire. Autant commencer par ceux-là! Lesquels sont
déjà passés entre vos mains? Lesquels vous ont le plus marqués? Des coups de&nbsp;coeur?</p>
<p>J&#8217;ai commencé à en faire une <a href="http://www.amazon.fr/gp/registry/wishlist/1C2C0ZYLXXUVS/ref=cm_wl_rlist_go">liste cadeau sur Amazon</a> si cela vous
intéresse de vous les procurer (ou de m&#8217;en offrir un ;) ). Par défaut, j&#8217;y
insère la version livre de poche pour que le porte-monnaie supporte la charge.
Au final, il y aura plus de 110 livres puisque certaines oeuvres sont en
plusieurs volumes. Il est à noter également que certains livres mentionnés
dans l&#8217;article ne trouve pas de correspondant en français, je ne les ai donc
pas ajoutés. Bon&nbsp;voyage!</p>
<p><a href="http://flickr.com/photos/vipulmathur/471634239/"><img alt="Love books" src="http://www.poxd.org/wp-content/uploads/2009/02/471634239_8aa6879098.jpg" title="Love books" /></a></p>
<p>Photo Flickr: <em>for the love of books</em> par <a href="http://flickr.com/photos/vipulmathur/">Chocolate&nbsp;Geek</a></p>
<p><strong>The Iliad and The Odyssey</strong> par&nbsp;Homer</p>
<p><strong>The Barchester Chronicles</strong> par Anthony&nbsp;Trollope</p>
<p><strong>Pride and Prejudice</strong> par Jane&nbsp;Austen</p>
<p><strong>Gulliver&#8217;s Travels</strong> par Jonathan&nbsp;Swift</p>
<p><strong>Jane Eyre</strong> par Charlotte&nbsp;Brontë</p>
<p><strong>War and Peace </strong> par&nbsp;Tolstoy</p>
<p><strong>David Copperfield</strong> par Charles&nbsp;Dickens</p>
<p><strong>Vanity Fair</strong> par William Makepeace&nbsp;Thackeray</p>
<p><strong>Madame Bovary</strong> par Gustave&nbsp;Flaubert</p>
<p><strong>Middlemarch</strong> par George&nbsp;Eliot</p>
<p><strong>Sonnets</strong> par&nbsp;Shakespeare</p>
<p><strong>Divine Comedy</strong> par&nbsp;Dante</p>
<p><strong>Canterbury Tales</strong> par&nbsp;Chaucer</p>
<p><strong>The Prelude</strong> par William&nbsp;Wordsworth</p>
<p><strong>Odes</strong> par John&nbsp;Keats</p>
<p><strong>The Waste Land</strong> par T. S.&nbsp;Eliot</p>
<p><strong>Paradise Lost </strong> par John&nbsp;Milton</p>
<p><strong>Songs of Innocence and Experience</strong> par William&nbsp;Blake</p>
<p><strong>Collected Poems</strong> par W. B.&nbsp;Yeats</p>
<p><strong>Collected Poems</strong> par Ted&nbsp;Hughes</p>
<p><strong>The Portrait of a Lady</strong> par Henry&nbsp;James</p>
<p><strong>A la recherche du temps perdu</strong> par&nbsp;Proust</p>
<p><strong>Ulysses</strong> par James&nbsp;Joyce</p>
<p><strong>For Whom the Bell Tolls</strong> par Ernest&nbsp;Hemingway</p>
<p><strong>Sword of Honour trilogy</strong> par Evelyn&nbsp;Waugh</p>
<p><strong>The Ballad of Peckham Rye</strong> par Muriel&nbsp;Spark</p>
<p><strong>Rabbit series</strong> par John&nbsp;Updike</p>
<p><strong>One Hundred Years of Solitude</strong> par Gabriel García&nbsp;Márquez</p>
<p><strong>Beloved</strong> par Toni&nbsp;Morrison</p>
<p><strong>The Human Stain</strong> par Philip&nbsp;Roth</p>
<p><strong>Rebecca</strong> par Daphne du&nbsp;Maurier</p>
<p><strong>Le Morte D&#8217;Arthur</strong> par Thomas&nbsp;Malory</p>
<p><strong>Les Liaisons Dangereuses</strong> par Choderlos de&nbsp;Laclos</p>
<p><strong>I, Claudius</strong> par Robert&nbsp;Graves</p>
<p><strong>Alexander Trilogy</strong> par Mary Renault [Critique: <a href="http://www.poxd.org/blog/2009/04/04/critique-de-livre-alexandre-le-feu-du-ciel/">tome 1</a> - <a href="http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-lenfant-perse/">tome 2</a>]</p>
<p><strong>Master and Commander</strong> par Patrick&nbsp;O&#8217;Brian</p>
<p><strong>Gone with the Wind</strong> par Margaret&nbsp;Mitchell</p>
<p><strong>Dr Zhivago</strong> par Boris&nbsp;Pasternak</p>
<p><strong>Tess of the D&#8217;Urbervilles</strong> par Thomas&nbsp;Hardy</p>
<p><strong>The Plantagenet Saga</strong> par Jean&nbsp;Plaidy</p>
<p><strong>Swallows and Amazons</strong> par Arthur&nbsp;Ransome</p>
<p><strong>The Lion, the Witch and the Wardrobe </strong> par C.S.&nbsp;Lewis</p>
<p><strong>The Lord of the Rings</strong> par <span class="caps">J.R.</span> R.&nbsp;Tolkien</p>
<p><strong>His Dark Materials </strong> par Philip&nbsp;Pullman</p>
<p><strong>Babar</strong> par Jean de&nbsp;Brunhoff</p>
<p><strong>The Railway Children</strong> par E.&nbsp;Nesbit</p>
<p><strong>Winnie-the-Pooh</strong> par A.A.&nbsp;Milne</p>
<p><strong>Harry Potter </strong> par J.K.&nbsp;Rowling</p>
<p><strong>The Wind in the Willows</strong> par Kenneth&nbsp;Grahame</p>
<p><strong>Treasure Island</strong> par Robert Louis&nbsp;Stevenson</p>
<p><strong>Frankenstein</strong> par Mary&nbsp;Shelley</p>
<p><strong>Twenty Thousand Leagues Under the Sea</strong> par Jules&nbsp;Verne</p>
<p><strong>The Time Machine</strong> par H.G.&nbsp;Wells</p>
<p><strong>Brave New World</strong> par Aldous Huxley [Critique <a href="http://www.poxd.org/blog/2007/12/17/lectures-3/">ici</a>]</p>
<p><strong>1984</strong> par George&nbsp;Orwell</p>
<p><strong>The Day of the Triffids</strong> par John&nbsp;Wyndham </p>
<p><strong>Foundation</strong> par Isaac&nbsp;Asimov </p>
<p><strong>2001: A Space Odyssey</strong> par Arthur C.&nbsp;Clarke</p>
<p><strong>Do Androids Dream of Electric Sheep?</strong> par Philip K.&nbsp;Dick </p>
<p><strong>Neuromancer</strong> par William&nbsp;Gibson</p>
<p><strong>The Talented Mr Ripley</strong> par Patricia&nbsp;Highsmith</p>
<p><strong>The Maltese Falcon</strong> par Dashiell&nbsp;Hammett </p>
<p><strong>The Complete Sherlock Holmes </strong> par Sir Arthur Conan&nbsp;Doyle </p>
<p><strong>The Big Sleep</strong> par Raymond&nbsp;Chandler </p>
<p><strong>Tinker, Tailor, Soldier, Spy</strong> par John le&nbsp;Carré </p>
<p><strong>Red Dragon</strong> par Thomas&nbsp;Harris</p>
<p><strong>Murder on the Orient Express</strong> par Agatha&nbsp;Christie </p>
<p><strong>The Murders in the Rue Morgue</strong> par Edgar Allan&nbsp;Poe </p>
<p><strong>The Woman in White</strong> par Wilkie&nbsp;Collins </p>
<p><strong>Killshot</strong> par Elmore&nbsp;Leonard </p>
<p><strong>Das Kapital</strong> par Karl&nbsp;Marx</p>
<p><strong>The Rights of Man</strong> par Tom&nbsp;Paine</p>
<p><strong>The Social Contract</strong> par Jean-Jacques&nbsp;Rousseau</p>
<p><strong>Democracy in America</strong> par Alexis de&nbsp;Tocqueville </p>
<p><strong>On War</strong> par Carl von&nbsp;Clausewitz </p>
<p><strong>The Prince</strong> par Niccolo Machiavelli  ** [Critique <a href="http://www.poxd.org/blog/2009/03/08/critique-de-livre-le-prince-de-machiavel/">ici</a>]</p>
<p><strong>Leviathan</strong> par Thomas&nbsp;Hobbes </p>
<p><strong>On the Interpretation of Dreams</strong> par Sigmund&nbsp;Freud</p>
<p><strong>On the Origin of Species</strong> par Charles&nbsp;Darwin </p>
<p><strong>L&#8217;Encyclopédie</strong> par Diderot, et&nbsp;al</p>
<p><strong>Zen and the Art of Motorcycle Maintenance</strong> par Robert M.&nbsp;Pirsig</p>
<p><strong>Jonathan Livingston Seagull</strong> par Richard&nbsp;Bach</p>
<p><strong>The Hitchhiker&#8217;s Guide to the Galaxy</strong> par Douglas&nbsp;Adams</p>
<p><strong>The Tipping Point</strong> par Malcolm&nbsp;Gladwell</p>
<p><strong>The Beauty Myth</strong> par Naomi&nbsp;Wolf</p>
<p><strong>How to Cook</strong> par Delia&nbsp;Smith</p>
<p><strong>A Year in Provence</strong> par Peter&nbsp;Mayle</p>
<p><strong>A Child Called &#8216;It&#8217; </strong> par Dave&nbsp;Pelzer</p>
<p><strong>Eats, Shoots and Leaves</strong> par Lynne&nbsp;Truss</p>
<p><strong>Schott&#8217;s Original Miscellany</strong> par Ben&nbsp;Schott</p>
<p><strong>The Decline and Fall of the Roman Empire</strong> par Edward&nbsp;Gibbon</p>
<p><strong>A History of the English-Speaking Peoples </strong> par Winston&nbsp;Churchill</p>
<p><strong>A History of the Crusades</strong> par Steven&nbsp;Runciman</p>
<p><strong>The Histories</strong> par&nbsp;Herodotus</p>
<p><strong>The History of the Peloponnesian War</strong> par Thucydides **[Critique: <a href="http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese-tome-1/">tome1</a>]</p>
<p><strong>Seven Pillars of Wisdom</strong> par T. E.&nbsp;Lawrence</p>
<p><strong>A People&#8217;s Tragedy</strong> par Orlando&nbsp;Figes</p>
<p><strong>Citizens: A Chronicle of the French Revolution</strong> par Simon&nbsp;Schama</p>
<p><strong>The Origins of the Second World War</strong> par <span class="caps">A.J.</span>P.&nbsp;Taylor</p>
<p><strong>Confessions</strong> par St&nbsp;Augustine</p>
<p><strong>Lives of the Caesars</strong> par&nbsp;Suetonius</p>
<p><strong>Lives of the Artists</strong> par&nbsp;Vasari</p>
<p><strong>If This is a Man</strong> par Primo&nbsp;Levi</p>
<p><strong>Memoirs of a Fox-Hunting Man</strong> par Siegfried&nbsp;Sassoon</p>
<p><strong>Eminent Victorians</strong> par Lytton&nbsp;Strachey</p>
<p><strong>A Life of Charlotte Brontë</strong> par Elizabeth&nbsp;Gaskell</p>
<p><strong>Goodbye to All That</strong> par Robert&nbsp;Graves</p>
<p><strong>The Life of Dr Johnson</strong> par&nbsp;Boswell</p>
<p><strong>Diaries</strong> par Alan&nbsp;Clark</p>
<p><strong>[Source : <a href="http://www.telegraph.co.uk/culture/books/3672376/110-best-books-The-perfect-library.html"><em>110 best books: the perfect library</em></a>]</strong></p>
]]></description>
         <pubDate>07 Feb 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>
   </channel>
</rss>