<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<rss version="2.0">
   <channel>
      <title>PoXd</title>
      <link>http://www.poxd.org//</link>
      <description></description>
      <language>fr</language>
      <docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs>
      <generator>Hyde</generator>
      <webMaster>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</webMaster>
          
      <item>
         <title>Critique de livre: Le seigneur des anneaux</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-seigneur-des-anneaux.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-seigneur-des-anneaux.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>En trois tomes, Tolkien fait voyager le lecteur dans les plaines du
Gondor aux côtés des désormais 8 célèbres protagonistes de cette
aventure&nbsp;fantastique.</p>
<p>Pour être franc je n&#8217;ai pas été un immense fan de l&#8217;adaptation
cinématographique de la part de Peter Jackson. Du moins au
départ. J&#8217;ai commencé par le 2ème volet et il faut bien dire ce qui
n&#8217;est pas très judicieux. Sans vraiment connaître l&#8217;histoire et les
personnages je me suis ennuyé durant le film à voir ces arbres nommés
<em>ents</em> faire durer en longueur toutes ces histoires avec Merry et
Pipin sur leurs&nbsp;branches.</p>
<p>Mais ça ce n&#8217;est que mon avis à propos des films et d&#8217;ailleurs après
avoir pu voir la série dans l&#8217;ordre je me suis bien plus laissé&nbsp;séduire.</p>
<p>Si je reviens aux livres je ne peux qu&#8217;en dire du bien. C&#8217;est magique,
un voyage extraordinaire, tout ce que j&#8217;ai envie de dire c&#8217;est que
j&#8217;adore ces hobbits et que j&#8217;ai envie de les rejoindre à Hobittbourg de&nbsp;suite!</p>
<p>L&#8217;écriture est enchanteresse. On se plonge volontiers dans ces
immenses plaines à la recherche du meilleur chemin pour atteindre le
Mont du Destin. On a envie de faire partie de la&nbsp;troupe.</p>
<p>Pour ma part vous l&#8217;aurez compris ce serait de préférence sous la peau
d&#8217;un hobbit. Je crois que j&#8217;aime surtout Sam. Tous les hobbits aiment
particulièrement manger et boire mais il est le seul à se trimbaler
ses casseroles dans l&#8217;aventure! C&#8217;est le seul à faillir faire tout
capoter lorsqu&#8217;il fait rôtir un lapin pour son exténué de maître&#8230; Et
moi ça me fait bien rire ce genre de&nbsp;péripétie.</p>
<p>Rejoignez-moi et&nbsp;criez:</p>
<blockquote>
<blockquote>
<p>Vive les Semi-Hommes! Louez-les avec de grandes&nbsp;louanges!</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>Je ne peux que recommander chaudement de lire ces livres. Les films
sont bien je les aime aujourd&#8217;hui mais bien sûr les livres regorgent
d&#8217;une pléthore de détails et d&#8217;épisodes que le film a dû&nbsp;délaisser.</p>
<div class="centered">
  <iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2266154117" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2266154133" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2266154125" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
  <p class="caption">
    En achetant l&#8217;un de ces livres en cliquant sur les images vous me permettrez de recevoir une commission de la part&nbsp;d&#8217;Amazon.
  </p>
</div>

]]></description>
         <pubDate>02 Sep 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Le paradis perdu de John Milton</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-paradis-perdu.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-paradis-perdu.html</guid>
         <description><![CDATA[

<div class="five left">
  <p>Encore un livre que je n&#8217;aurais certainement pas lu si la liste des
110 meilleurs livres ne le&nbsp;conseillait.</p>
<p>John Milton, british né le 9 décembre 1608, a mis au jour ici une
oeuvre poétique retraçant la vie d&#8217;Adam et Eve et la perte de leur
condition d&#8217;êtres parfaits dans ce qui est donc le paradis&nbsp;perdu.</p>
<p>Le texte est qualifié de poétique mais ne me demandez pas pourquoi, je
ne suis de loin pas assez qualifié pour définir les critères qui le
font entrer dans cette catégorie. N&#8217;attendez pas de rime ou
d&#8217;alexandrins, ce texte est poétique mais pas comme&nbsp;ca.</p>
<p>Si vous aimez les phrases bien tournées, contenant des mots
sophistiqués et que l&#8217;histoire biblique du début de la création vous
intéresse, ce livre vous enchentera à coup sûr. J&#8217;ai apprécié même
s&#8217;il m&#8217;a fallu un bout de temps pour le terminer, j&#8217;ai apprécié. Ce ne
sera pas le livre qui restera dans ma mémoire mais je suis franchement
content de l&#8217;avoir&nbsp;lu.</p>
<p>A vous de vous faire votre&nbsp;opinion.</p>
<p>Finissons avec une traditionelle petite&nbsp;citation:</p>
<blockquote>
<p>Adam ne fit aucun scrupule d&#8217;en manger malgré ce qu&#8217;il savait; il ne
  fut pas trompé; il fut follement vaincu par le charme d&#8217;une&nbsp;femme.</p>
</blockquote>
<p>Ahhh ces femmes, la cause de tous nos&nbsp;soucis.</p>
</div>
<div class="one left lr">
  <strong>Sur Amazon</strong>
  <iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2070328384" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
</div>

]]></description>
         <pubDate>05 Jun 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: La taupe de John Le Carré</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-la-taupe.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-la-taupe.html</guid>
         <description><![CDATA[

<div class="five left">
  <p>Lorsqu&#8217;un livre me plaît, je lis volontiers dans le train en allant au
boulot et en en revenant. Lorsqu&#8217;un livre m&#8217;accroche sérieusement en
plus du train je lis également en me couchant mais alors si un livre
me passionne, que j&#8217;ai envie de le dévorer je suis prêt à faire
l&#8217;asocial sur ma pause de midi pour m&#8217;isoler et&nbsp;lire&#8230;</p>
<p>Tout ça pour dire, que La Taupe de John le Carré, j&#8217;ai mis presque un
mois à le lire, donc non je ne l&#8217;ai pas souvent lu dans le train,
jamais en me couchant et mes collègues ne m&#8217;ont pas vu disparaître
durant tout ce temps-là à la pause&nbsp;déjeuné.</p>
<p>Ce livre a pourtant une excellente critique, c&#8217;est pas pour rien qu&#8217;il
figure dans la <em>liste des 110 meilleurs livres</em>&#8230; Bon sang j&#8217;ai
loupé&nbsp;quoi?!</p>
<p>Pour faire l&#8217;analyse de ma <em>non-motivation</em> à lire ce livre je crois
que l&#8217;on peut résumer ça à peu de choses: des personnages qui ne m&#8217;ont
pas forcément marqué, un départ trop lent et une intrigue un peu&nbsp;vague.</p>
<p>Souvent en lisant je me disais &#8220;ah oui celui-là c&#8217;est qui déjà? &#8212;
il est arrivé quand? &#8212; il est dans quel camp?&#8221;. Je crois pas que c&#8217;est
par manque de compréhension mais vraiment plus un manque
d&#8217;emprise. Prenons par exemple le <em>pauvre</em> Smiley &#8212; le personnage principal &#8212; il
est certes intelligent, il avance gaillardement dans son enquête mais
bref, il fait pas envie! Il aime sa Ann qui ne l&#8217;aime plus, il est
persuadé qu&#8217;elle l&#8217;a trompé, il l&#8217;a voit plus et il est complètement
morose. En plus on comprend rapidement qu&#8217;il s&#8217;est fait jeter par les
services secrets, bref c&#8217;est pas la joie sa vie. D&#8217;ailleurs pour ne
citer qu&#8217;un extrait du livre, voilà ce que ça&nbsp;donne:</p>
<blockquote>
<p>L&#8217;espace d&#8217;un moment, voilà ce qu&#8217;était Smiley: un espion bedonnant
  et pieds nus, comme dirait Ann, déçu en amour et impuissant dans la
  haine, serrant un pistolet dans une main, un bout de ficelle dans
  l&#8217;autre, tout en attendant dans&nbsp;l&#8217;obscurité.</p>
</blockquote>
<p>Triste&nbsp;non?</p>
<p>C&#8217;est pas seulement la morosité qui m&#8217;a rebuté. La lenteur aussi. Au
départ on se trouve dans un collège avec un gamin qui rencontre un
nouveau prof avec qui se crée un certain lien&#8230; Mais c&#8217;est long!
L&#8217;action tarde à venir, l&#8217;intrigue aussi, on ne sait pas pourquoi on
est là, ni quand&nbsp;d&#8217;ailleurs.</p>
<p>Bref, je n&#8217;ai pas envie de dégoûter les amateurs de livres et peut-être
&#8212; je l&#8217;espère &#8212; que j&#8217;ai loupé un truc mais personnellement ce ne
sera pas mon livre de chevet de sitôt. Il me faudra certainement le
relire un jour pour essayer de percer la chose et comprendre pourquoi
un si grand nombre de gens adorent ce livre, disant même que c&#8217;est l&#8217;un
des tous meilleurs livres&nbsp;d&#8217;espionnage.</p>
</div>
<div class="one left lr">
  <strong>Sur Amazon</strong>
  <iframe src="http://rcm-fr.amazon.fr/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=thpowo-21&o=8&p=8&l=as1&m=amazon&f=ifr&md=0V7HTNAW9BB7KPZWWWG2&asins=2020479915" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
</div>

]]></description>
         <pubDate>16 Feb 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Cycle fondation par Isaac Asimov</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-cycle-fondation.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-cycle-fondation.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Que vous aimiez la science-fiction ou pas, lisez cette série. C&#8217;est un pur bonheur. Mélange d&#8217;enquête policière, quête fantastique avec une pointe de romantisme, Asimov a écrit ici une série&nbsp;captivante.</p>
<p>Chose particulière, elle a été écrite sur 40 ans. Les 3 premiers tomes paraissent en tant que livres compilés au début des années 1950 &#8212; alors que les nouvelles les composants sont publiées 10 ans plus tôt dans un <a href="http://www.analogsf.com/index.html">magazine</a> &#8212;, les 4 et 5èmes au début des années 1980, et le prélude fin des années&nbsp;1980.</p>
<p>Lors des premières publications en tant que nouvelles, Isaac Asimov n&#8217;avait que la vingtaine, il était alors étudiant en chimie à Columbia. Un homme brilliant puisqu&#8217;il a poursuivi ses études jusqu&#8217;à un doctorat en&nbsp;biochimie.</p>
<p>Cette profonde intelligence lui a certainement servi à nous pondre une histoire aussi captivante. Pour vraiment en profiter par contre j&#8217;encouragerai volontiers à lire tout d&#8217;abord le cycle des robots qui se trouve chronologiquement avant Fondation. On en trouve plusieurs références tout au long de cette série et le tout en devient d&#8217;autant plus <em>enthousiasmant</em>.</p>
<p>L&#8217;histoire se passe dans un futur où la terre a été complètement oubliée. On se trouve sous l&#8217;empire galactique et Hari Seldon, savant psychohistorien, prédit sa fin ainsi qu&#8217;une période de chaos longue de plusieurs milliers d&#8217;années. Il prévoit alors un plan. Ce plan devrait permettre de redonner vie à l&#8217;empire sous 1000 ans &#8220;seulement&#8221;. Est-ce que ce plan va fonctionner? Tout peut être prévu grâce aux calculs statistiques du&nbsp;savant?</p>
<p>Toute l&#8217;histoire respire le concret, on a l&#8217;impression que c&#8217;est possible. Voyageant dans l&#8217;espace, on se dit que tout est normal de prendre son vaisseau pour passer de planète en planète, de &#8220;voir&#8221; la galaxie en tridimension sur le <em>radian</em>&#8230; C&#8217;est l&#8217;une des raisons du succès de cette série pour moi, on ne ressent pas tant que ça la&nbsp;fiction.</p>
<p>Bref, j&#8217;ai vraiment adoré cette lecture, mais je le répète, lisez les Robots avant, ce sera d&#8217;autant plus&nbsp;savoureux!</p>
]]></description>
         <pubDate>22 Jan 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Les jeux funéraires -- Alexandre le Grand tome 3</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-les-jeux-funeraires.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-les-jeux-funeraires.html</guid>
         <description><![CDATA[

<blockquote>
<p>Il avait un mystère. Il était capable de nous faire croire tout possible tout ce qu&#8217;il pensait possible lui-même. Et nous le faisions nous aussi. (&#8230;) Nous aurions donné notre vie pour ne pas trahir sa&nbsp;confiance.</p>
</blockquote>
<p>A sa mort, Alexandre laisse derrière lui un peuple gigantesque sans aucun dirigeant imposé. Tout un royaume est ainsi menacé&nbsp;d&#8217;implosion.</p>
<p>Mary Renaud narre cet après-Alexandre dans un style différent. Il n&#8217;est plus question ici d&#8217;être dans la peau d&#8217;un personnage durant tout le livre. On navigue de conspirateur en conspirateur, de prétendant en prétendant. Bagoas &#8212; narateur du tome 2 &#8212; est à peine évoqué. Ce dernier tome m&#8217;a déçu. Il aurait été parfaitement possible de s&#8217;arrêter à la fin du deuxième, à la mort d&#8217;Alexandre. C&#8217;est sûr l&#8217;aspect historique est intéressant mais malheureusement on perd le côté romanesque si séduisant des deux premiers&nbsp;tomes.</p>
<p>Bref ma note finale de cette série a beau être un tantinet négative, l&#8217;ensemble est un régal à lire! Cette conquête en avant de Macédoine jusqu&#8217;en Asie sur fond de mélange culturel, de conspirations et autres alliances séditieuses est purement passionant à suivre. Mary Renaud est sans conteste un auteur à avoir lu au moins une&nbsp;fois.</p>
]]></description>
         <pubDate>28 Nov 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Histoire de la guerre du Péloponnèse -- Tome 2</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>En avoir terminé avec Thucydide c&#8217;est quelque chose tant ces deux tomes sont condensés d&#8217;informations historiques. Il faudra une certaine persévérence au lecteur amateur pour en venir à&nbsp;bout.</p>
<p>Suite et fin donc du récit de l&#8217;un des premiers historiens connus à ce jour. Athéniens contre Péléponnésiens, même décors, même combats qu&#8217;au cours du premier tome. Des Athéniens gourmands qui veulent conquérir &#8212; suite à leurs succès probants &#8212; la Sicile sur laquelle ils se cassent les dents après l&#8217;avoir parcourue en long en large. Les Syracusains en sont restés les maîtres. Suite à cette première défaite de marque les Athéniens vont échouer de plus en plus leur&nbsp;domination.</p>
<p>Je ne conseillerai pas ce livre à moins d&#8217;avoir en face de moi un passioné d&#8217;Histoire l&#8217;unique public possible à ce genre de récit concit, épuré de toute formule décoratrice résultant une densité sans&nbsp;mesure.</p>
]]></description>
         <pubDate>23 Nov 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: L'enfant perse</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-l-enfant-perse.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-l-enfant-perse.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>C&#8217;est dans la peau du jeune perse Bagoas que l&#8217;on suit les péripéties d&#8217;Alexandre tout au cours de ce <a href="http://www.amazon.fr/gp/product/225310924X?ie=UTF8&tag=thpowo-21&linkCode=as2&camp=1642&creative=19458&creativeASIN=225310924X">deuxième tome</a><img src="http://www.assoc-amazon.fr/e/ir?t=thpowo-21&l=as2&o=8&a=225310924X" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />. On poursuit l&#8217;histoire d&#8217;un grand homme dans un premier temps depuis le camp adverse puisque Bagoas se trouve aux services de Darius en tant&nbsp;qu&#8217;eunuque.</p>
<p>Bien que Bagoas soit lui-même un esclave d&#8217;un genre plutôt privilégié - il est l&#8217;amant du roi - on retrouve toute l&#8217;importance que les esclaves vouent à leur maître. Il réserve ainsi une admiration à son roi bien que celui-ci se retrouve plus d&#8217;une fois dans une situation peu valorisante. Il perd en effet plusieurs fois l&#8217;occasion de démontrer son courage  lors de plusieurs batailles. Le clou de son règne étant la bataille de Gaugamèle lorsqu&#8217;il bat retraite alors qu&#8217;Alexandre domine l&#8217;armée perse. C&#8217;en est trop pour les compatriotes de Bagoas, Darius va&nbsp;tomber.</p>
<p>Darius tombe et à partir de là, nous retrouvons Alexandre qui à son tour prend Bagoas à son service. Et alors que Bagoas vouait un grand respect à son roi perse, Alexandre va pouvoir compter sur l&#8217;amour authentique de Bagoas. Bagoas l&#8217;admire. Au travers de ses yeux on découvre ce qu&#8217;est devenu Alexandre. Alors qu&#8217;au cours du premier tome nous avions pu voir un Alexandre téméraire et très précoce on découvre ici un roi&nbsp;courageux:</p>
<blockquote>
<p>Et il n&#8217;a peur de rien! rien du&nbsp;tout!</p>
</blockquote>
<p>Un roi qui attache une importance toute particulière à la fidélité, à&nbsp;l&#8217;amour </p>
<blockquote>
<p>Il ne cesse jamais&nbsp;d&#8217;aimer</p>
</blockquote>
<p>Il a une haute estime pour tous ses compatriotes, il aime réellement son peuple et ce même lorsqu&#8217;il s&#8217;étent à plusieurs cultures. Cela comporte des difficultés évidemment. Par exemple pour les macédoniens il est devenu normal de pouvoir converser et évoquer ses problèmes avec le roi de manière quasi&nbsp;familière:</p>
<blockquote>
<p>Ils ne veulent pas suivre une image royale qu&#8217;ils ne peuvent approcher qu&#8217;à plat&nbsp;ventre.</p>
</blockquote>
<p>Par contre pour les perses, c&#8217;est tout autre! Le respect du roi est bien plus présent, c&#8217;est impensable de se voir présenté à lui sans faire de génuflexion. D&#8217;où un casse-tête pour Alexandre, mais comme toujours il s&#8217;en sort à bon compte en arrivant à unir ces deux cultures forcément très&nbsp;différentes.</p>
<p>Alexandre aimait son peuple jusqu&#8217;à penser parfois qu&#8217;il lui était impossible de faire quelque chose de mal. Bagoas apprécie beaucoup cet aspect de sa personnalité lorsqu&#8217;il&nbsp;dit:</p>
<blockquote>
<p>Je l&#8217;aimais d&#8217;avoir tant de mal à envisager le pire, même de la part d&#8217;un homme qui lui avait tant&nbsp;nui.</p>
</blockquote>
<p>Bref, les qualités d&#8217;Alexandre sont fort bien vantées par l&#8217;auteur. On y découvre également l&#8217;envie insatiable d&#8217;Alexandre de découvrir le monde et d&#8217;y faire régner des principes élevés. Dans un style toujours autant agréable, on passe un moment très agréable en découvrant de multiples cultures, des contrées du monde lointaines&#8230; Bref, je le recommande tout autant que le&nbsp;premier!</p>
]]></description>
         <pubDate>16 Sep 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Histoire de la guerre du Péloponnèse, tome 1</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese-tome-1.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese-tome-1.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Traducteur de l&#8217;oeuvre qui est passée entre mes mains, Jean Voilquin fait de l&#8217;oeuvre de Thucydide une introduction des plus&nbsp;vantarde:</p>
<blockquote>
<p>La valeur de l&#8217;oeuvre de Thucidyde ne saurait être exagérée (&#8230;). Faut-il, en outre, signaler l&#8217;intérêt actuel qui s&#8217;attache à la guerre du Péloponnèse? Tous les problèmes politiques, moraux ou philosophiques qui tourmentent à l&#8217;heure actuelle une humanité désorientée s&#8217;y trouvent posés: rapports de l&#8217;individu et de l&#8217;Etat, rapports des peuples entre eux, immoralité de la force brutale, rôle des individus dans la conduite des sociétés. (&#8230;) Quand des esprits paradoxaux croient pouvoir nier l&#8217;utilité de l&#8217;histoire, nous découvrons à chaque instant dans la vie moderne des analogies avec le monde dont Thucidyde a écrit&nbsp;l&#8217;histoire.</p>
</blockquote>
<p>Certainement! On le sait bien, connaître l&#8217;histoire devrait nous permettre de ne plus commettre les mêmes erreurs, d&#8217;analyser avec intelligence les situations pouvant être similaires à l&#8217;heure actuelle&#8230; Mais pouvons-nous seulement dire qu&#8217;aujourd&#8217;hui nous avons réellement progressé depuis l&#8217;ère de domination grecque? Débat dans lequel je ne m&#8217;engagerai pas, parlons plutôt de l&#8217;oeuvre en&nbsp;elle-même.</p>
<p>L&#8217;une des premières choses à ressortir à mon avis, c&#8217;est l&#8217;effort donné par Thucydide pour se montrer neutre. Surtout lorsque l&#8217;on sait qu&#8217;il était partie prenante à cette guerre! Il y défend d&#8217;ailleurs à un moment donné ses actes avec une certaine ferveur. Je ne suis pas spécialiste des oeuvres historiennes et n&#8217;aurait certainement pas pu l&#8217;être. Rien qu&#8217;à voir le temps que j&#8217;ai mis pour livre l&#8217;entier de ce livre, j&#8217;aurais trop rapidement baissé les bras! Je ne peux donc pas comparer le travail de Thucydide avec celui d&#8217;autres auteurs. Je n&#8217;ai cependant jamais eu le sentiment en tant que lecteur que les grecques aient été mis sur un pied d&#8217;estal. Le narrateur tente d&#8217;ailleurs de mettre rapidement les choses au clair lorsqu&#8217;il&nbsp;déclare:</p>
<blockquote>
<p>On n&#8217;accordera pas la confiance aux poètes, qui amplifient les événements, ni aux logographques qui, plus pour charmer les oreilles que pour servir la vérité, rassemblent des faits impossibles à vérifier rigoureusement et aboutissent finalement pour la plupart à un récit incroyable et merveilleux. On doit penser que mes informations proviennent des sources les plus sûres et présentent, étant donné leur antiquité, une certitute suffisante. (&#8230;) Quant aux événements de la guerre, je n&#8217;ai pas jugé bon de les rapporter sur la foi du premier venu, ni d&#8217;après mon&nbsp;opinion.</p>
</blockquote>
<p>Ce louable effort rend malheureusement le récit terne pour la majeur partie. Je ne sais si récit est le bon mot. C&#8217;est assurément un témoignage de l&#8217;époque, on y découvre les problèmes politiques, les idéologies partagées par les athéniens d&#8217;un côté et les lacédémoniens de l&#8217;autre. Mais c&#8217;est bien un témoignage! Pas de sentiment, pas de parti pris, ce n&#8217;est pas un roman, c&#8217;est un livre d&#8217;histoire! Et visiblement, c&#8217;est l&#8217;une des premières oeuvres à être qualifiée en tant que&nbsp;tel.</p>
<p>Thucydide parle donc de la guerre du Péloponnèse se déroulant de -431 à -404 et mettant aux prises les Athéniens, grands navigateurs prônant la démocratie aux Lacédémoniens (dont fait partie Sparte) prônant l&#8217;aristocratie. Malgré l&#8217;ennui que peut provoquer certains passages du livre, on apprend beaucoup et ça j&#8217;adore. Ce qui m&#8217;a le plus captivé ce sont les passages où l&#8217;on devient auditeur de grands stratèges, de grands orateurs tel que Démosthène, Brasidas ou encore Périclès. J&#8217;ai aimé imaginer l&#8217;impact de ces discours bien souvent dynamisants, truffés de tournures faisant l&#8217;éloge de dirigeants bons tout en ne laissant finalement pas de réels choix quant aux &#8220;propositions&#8221; données. On découvre aussi les stratégies mises en place de part et d&#8217;autre pour écraser l&#8217;adversaire, les résultats du génie militaire (les débuts des lance-flammes!), les effets terrible d&#8217;une peste&#8230; bref j&#8217;ai appris des choses ce qui est l&#8217;essentiel pour moi lorsque je lis un&nbsp;livre.</p>
<p>Pour lire ce livre vous devez soit être un passionné d&#8217;histoire, soit être assez curieux pour pouvoir vous engager dans le genre de défis que je me suis lancé à savoir lire ces 110 meilleurs livres à lire!&nbsp;Enjoy!</p>
<h2 id="si-ca-vous-interesse">Si ça vous&nbsp;intéresse&#8230;</h2>
<ul>
<li><a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Guerre_du_Péloponnèse">L&#8217;histoire de la guerre du Péloponnèse sur&nbsp;Wikipédia</a></li>
<li><a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Thucydide#Recherche_de_la_v.C3.A9rit.C3.A9">Thucydide sur&nbsp;Wikipédia</a></li>
</ul>
]]></description>
         <pubDate>25 Jul 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Cityboy</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-cityboy.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-cityboy.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Naviguant entre fiction et autobiographie Geraint Anderson dévoile avec ce premier livre les dessous plutôt scabreux de la City. Autrement dit le milieu de la finance&nbsp;londonienne.</p>
<p>Et autant le dire tout de suite, c&#8217;est pas beau. On y croise des gens malheureuxvivant pour le travail, avides, bourrés d&#8217;un esprit de compétitions à faire pâlir un noir. Durant plusieurs pages on passe par des partouses à faire vomir, des tromperies, des mensonges et j&#8217;en passe. Bref, la moralité est incroyablement basse mais l&#8217;auteur veut dénoncer ici un milieu qui n&#8217;a vraiment rien d&#8217;enviable. Pourquoi est-ce qu&#8217;aujourd&#8217;hui tant de personnes y travaillent pourrait-on se demander. L&#8217;auteur a son&nbsp;idée:</p>
<blockquote>
<p>Oscar Wilde décrivait les cyniques comme des gens qui connaissaient &#8220;le prix de chaque chose et la valeur d&#8217;aucune&#8221;, mais il aurait aussi bien pu parler des Cityboys (&#8230;) Avec notre besoin pathétique de toujours surpasser nos pairs, il neigera en enfer bien avant que ne se matérialise une baisse de la&nbsp;consommation.</p>
</blockquote>
<p>C&#8217;est simple, mettez à profit la cupidité de l&#8217;homme et son envie d&#8217;être au-dessus des autres et il sera d&#8217;accord de passer sa vie au travail, de trahir, de tromper et de passer par des choses les plus viles simplement pour se dire qu&#8217;il est meilleur. Le personnage principal ce cette histoire reste d&#8217;ailleurs dans ce milieu uniquement pour humilier un certain Hugo qui l&#8217;a un peu trop rabaissé à son goût lors de ses premiers pas dans la&nbsp;City.</p>
<p>L&#8217;esprit de compétition est ainsi l&#8217;un des éléments moteur de ce système pernicieux. Bien mis en évidence tout au fil de la lecture, l&#8217;auteur l&#8217;explique en toutes lettres en page&nbsp;117:</p>
<blockquote>
<p>Si ma théorie est exacte, si cet esprit de compétition est bien endémique dans la City et s&#8217;il résulte de sentiments d&#8217;infériorité, alors je pense pouvoir conclure sans risque que le manque d&#8217;assurance est la principale force de la City (ainsi qu&#8217;une insatiable cupidité bien entendu). (&#8230;) Seule cette volonté désespérée de gagner, soigneusement entretenue et catalysée par un profond sentiment d&#8217;insécurité, peut expliquer pourquoi les travailleurs de la City se lèvent chaque jour à cinq heures et demie du matin et bossent plus de soixante-dix heures par semaine alors que la vie est si&nbsp;courte.</p>
</blockquote>
<p>Et autant le dire, de cet acharnement au travail résulte des salaires et surtout des bonus tout simplement indécents. L&#8217;auteur le reconnaît le premier et le dénonce mais c&#8217;est bizarre je trouve assez facile de le reconnaître maintenant après en avoir profité durant plus de 10 ans&#8230; Enfin bref je me perds là.&nbsp;Reprenons.</p>
<p>L&#8217;un des gros problème avec ce système financier faisant la part belle aux bonus mirobolant se répercute directement sur le citoyen lambda de&nbsp;Londres.</p>
<blockquote>
<p>La somme que j&#8217;ai dépensée ce jour de mai 2001 avec Richard me révéla combien les prix avaient augmenté dans cette bonne vieille ville et je me demandai où le pékin moyen pouvait trouver les moyens de sortir le soir, à moins de se faire dealer ou de braquer les&nbsp;grands-mères.</p>
</blockquote>
<p>Un autre problème de ce système touchant cette fois-ci les cityboys eux-mêmes est que ces rétributions éxubérantes ne les rend de loin pas heureux. Pire elles pourrisssent leur vie! Soit ils se baladent en costumes à plusieurs milliers de livres dans une voiture de luxe, font la fête aux quatre coins du monde, mais et alors? A côté de Áa ils n&#8217;ont pas d&#8217;amis, se droguent et vivent une vie fondée sur la peur! Merci mais même pour un salaire défiant tout bon sens je préfère garder le miens, raisonnable qui me permet de vivre <em>normalement</em>.</p>
<p>A noter également que ce livre comporte un humour bien trempé avec des sorties parfois même <em>woodyallenesque</em> mais également certaines citations fort&nbsp;intéressantes:</p>
<ul>
<li>La victoire a cent pères mais la défaite est orpheline -&nbsp;<span class="caps">JFK</span></li>
<li>Je vous défie de soulever un peuple au ventre plein - William&nbsp;Cobbett</li>
</ul>
<p>Ce que je peux dire en conclusion c&#8217;est qu&#8217;à mon humble avis ce livre critique de la bonne manière notre système capitaliste occidental actuel qui pousse chacun de ses partisans (volontaires ou tacites) à donner toujours plus de lui-même, qui est rétribué assez aléatoirement en fonction de ce qu&#8217;il produit mais <strong>qui surtout ne sera - et ne doit pas être - satisfait pour autant</strong>. Le moteur du capitalisme comme bien démontré par l&#8217;auteur est l&#8217;esprit de compétition et la consommation à outrance&#8230; Jusqu&#8217;à ce que notre planète dise&nbsp;stop!</p>
<p>Malgré un langage cru, parfois trop à mon goût, et des scènes à vous rendre nauséeux je recommande ce livre qui me laisse un sentiment de colère mais qui m&#8217;a d&#8217;un autre côté fait rire plus d&#8217;une fois. J&#8217;y vois un grand opportunisme de l&#8217;auteur qui a profité de ce système pendant plusieurs années et qui maintenant le dénonce. Certains penseront qu&#8217;il crache dans la soupe.&nbsp;Soit.</p>
<p>Finalement, il faut aussi noter que l&#8217;auteur fait une description intéressante de plusieurs événements marquants dans l&#8217;économie récente comme l&#8217;affaire Enron, Worldom ou encore&nbsp;Tyco. </p>
<p>Et en bonus on y apprend la confirmation que les suisses-allemand sont&nbsp;ennuyeux:</p>
<blockquote>
<p>A Zürich, je crois pouvoir dire que j&#8217;ai rencontré les individus les plus ennuyeux qu&#8217;il m&#8217;ait été donné de croiser. Le manque de joie de vivre des suisses-allemands n&#8217;avaient d&#8217;égal que leur&nbsp;maniaquerie.</p>
</blockquote>
<p>Cityboy a généré un certain buz, si vous êtes intéressé vous pouvez retrouver la page d&#8217;accueil du bouquin avec tout ses dérivés sur <a href="http://www.cityboy.biz" title="Fear and loathing in the city">www.cityboy.biz</a></p>
]]></description>
         <pubDate>13 Jun 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: The Non-Designer's Design Book</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-the-non-designers-design-book.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-the-non-designers-design-book.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>En presque 200 pages, Robin Williams nous emmène dans le monde du design. Et
quel voyage! Nombreux sont ceux qui arrivent à évaluer l&#8217;attractivité d&#8217;une
publicité, du design d&#8217;un site web ou que sais-je. Mais qui est-ce qui est
capable de dire <strong>pourquoi</strong>? Exercice bien plus difficile. On a en effet pour
beaucoup un certain sens du goût et de ce qui est beau, mais l&#8217;auteure le dit
bien: <em>if you can put the dynamics of the relationship into words, you have
power over it.</em> Mettre un nom sur les concepts et on s&#8217;en trouve maître! A ce
propos, Robin Williams, démarre sa rédaction par un fait très intéressant:
elle a reçu un jour un livre de description d&#8217;arbres. Elle feuillette son
livre et y découvre un arbre très facile à reconnaître mais qu&#8217;elle ne pense
pas trouver dans sa région. Bref, elle sort se promener dans le quartier afin
de tenter de reconnaître quelques arbres et qu&#8217;est-ce qu&#8217;elle voit? 4 maisons
sur 6 de son voisinage possédaient cet arbre dans leur jardin<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>! Du moment qu&#8217;elle a pu mettre un
nom sur cet arbre, elle s&#8217;est rendue compte qu&#8217;il y en avaientt dans son
quartier. L&#8217;idée de ce livre part du même principe. Savoir pourquoi un design
est bon, mettre un nom, des règles sur ce qui rend beau permettra au novice de
bien démarrer. Le texte passe 4 principes en revue en première&nbsp;partie:</p>
<ul>
<li>
<p>Contraste : attire l&#8217;oeil, donne de l&#8217;attrait. Devise: <strong>don&#8217;t be a
wimp!</strong><sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup> Si le contraste est trop faible il
s&#8217;apparente à une&nbsp;erreur.</p>
</li>
<li>
<p>Répétition :&nbsp;consistence</p>
</li>
<li>
<p>Alignement : crée une cohésion, même si deux éléments sont éloignés l&#8217;un
de&nbsp;l&#8217;autre</p>
</li>
<li>
<p>Proximité: savoir grouper les&nbsp;éléments</p>
</li>
</ul>
<p>La deuxième partie donne une introduction sur les fontes de caractères. J&#8217;y ai
beaucoup appris et beaucoup apprécié comment l&#8217;auteure pousse à observer dans
les magazines par exemple les différentes fontes existantes. Et à nouveau,
donner un nom. De quel groupe fait partie tel fonte? Quelles sont ses
caractéristiques (serif, ou sans, stress ou pas, roman, italique, etc.)?
Pourquoi l&#8217;interaction entre deux fontes fonctionne ou pas? Bref, lire ce
livre permet d&#8217;en savoir plus sur le design. Connaître certains principes de
bases donnent une petite assurance et fait naître une envie de critiquer (bien
ou mal) ce qu&#8217;on voit en y donnant un nom. On sait pourquoi ça marche et on se
sens du coup davantage capable. Je ne peux donc que le conseiller à qui
aimerait découvrir le design et acquérir une certaine&nbsp;base.</p>
]]></description>
         <pubDate>22 May 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Alexandre - Le feu du ciel</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-alexandre-le-feu-du-ciel.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-alexandre-le-feu-du-ciel.html</guid>
         <description><![CDATA[

<div class="five left">
  <blockquote>
<p>Il regarda. Il n&#8217;avait pas une égratignure, il avait toujours eu un coup
d&#8217;avance. Héphaistion lui parla et il lui répondit en souriant. Il touchait,
resplendissant et calme, au sommet de son secret: la divine liberté de tuer la
peur. La peur gisait morte à ses&nbsp;pieds.</p>
</blockquote>
<p>Dans ce 1er tome de la trilogie, Mary Renault nous fait découvrir l&#8217;enfance
d&#8217;Alexandre. Très proche de sa mère, Alexandre est un garçon vif, intelligent
et très curieux&#8230; Ce petit bonhomme devient (très) vite adulte. Alors que
déjà petit on découvre un Alexandre en avance sur les enfants de son âge, à
seulement 12 ans il va &#8220;tuer son homme&#8221;! Ce nouveau statut va petit à petit
l&#8217;éloigner de sa mère et rendre son père, <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Philippe_II_de_Mac%C3%A9doine">Philippe de Macédoine</a>, plus
attentif à ses actes. On se rend compte toujours plus des qualités
d&#8217;Alexandre: courage, détermination et intelligence. Pour qui aime l&#8217;Histoire,
n&#8217;hésitez pas. Pour qui aime les bonnes histoires, n&#8217;hésitez pas! En effet,
Mary Renault nous mène dans un genre agréable mêlant historique et roman avec
un style très agréable, on se laisse emporter facilement. J&#8217;ai beaucoup aimé
cette lecture et me réjouis des 2 prochains tomes (commandés cette semaine sur
Amazon,&nbsp;youpi!)</p>
</div>
<div class="one left lr">
  <strong> Sur Amazon</strong>
  <a href="http://www.amazon.fr/gp/product/2253109266?ie=UTF8&tag=thpowo-21&linkCode=as2&camp=1642&creative=19458&creativeASIN=2253109266">
  <img src="http://www.poxd.org/wp-content/uploads/2009/04/516p6rzk2cl_sl160_.jpg"/>
  </a>
</div>

]]></description>
         <pubDate>04 Apr 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Le Prince de Machiavel</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-prince-de-machiavel.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-le-prince-de-machiavel.html</guid>
         <description><![CDATA[

<div class="one left">
  <strong>Sur Amazon</strong>
  <a href="http://www.amazon.fr/gp/product/0553212788?ie=UTF8&tag=thpowo-21&linkCode=as2&camp=1642&creative=19458&creativeASIN=0553212788">
    <img src="http://www.poxd.org/wp-content/uploads/2009/03/leprince.jpg" />
  </a>
</div>
<div class="five left lr">
  <p>Faisant partie des <a href="http://www.poxd.org/blog/2009/02/07/les-110-meilleurs-livres-a-lire/">110 oeuvres à lire</a>, ce livre est typiquement le genre
d&#8217;écrit que je n&#8217;aurais pas abordé si on ne me l&#8217;avait pas&nbsp;recommandé.</p>
<p>Mon ressenti est mitigé. Mais tout d&#8217;abord je tiens à relever quelque chose
qui me fascine: la capacité de certains d&#8217;analyser et d&#8217;abstraires des règles
(pas forcément juste j&#8217;en conviens) de l&#8217;Histoire&#8230; Parce qu&#8217;a fait Machiavel
ici c&#8217;est une grande synthèse de la vie de plusieurs hauts personnages tels
que Moïse, Cyrus, Marc Aurèle et j&#8217;en passe. Et de ressortir un ensemble de 26
chapitres exposant des principes politiques qui - il me semble - s&#8217;appliquent
encore à ce jour; moi je dis bravo! En ce sens, Machiavel, entre pour moi dans
la catégorie des sages (un Merlin quoi ;). D&#8217;un autre côté, c&#8217;est une œuvre
qui parle de politique. Et moi la politique j&#8217;ai de la peine à bien la
digérer. Cette envie absolue d&#8217;avoir du pouvoir sur les autres, de se montrer
bon, juste, digne et fort (très accentué par Machiavel) ont tendances à me
repousser. Pour résumer, si je m&#8217;incline devant le génie de l&#8217;auteur, je
dirais que le contenu ne me rassure pas quant à la nature humaine
malheureusement. J&#8217;ai tout de même pris du plaisir à lire ce livre dont voici
deux passages qui m&#8217;ont particulièrement&nbsp;plu:</p>
<blockquote>
<p>Mais quant à l&#8217;exercice de l&#8217;esprit, le prince doit lire les histoires et
considérer en celles-ci les actions des hommes excellents, voir comment ils se
sont gouvernés dans les guerres, examiner les causes de leurs victoires et de
leurs défaites, pour pouvoir fuir celles-ci et imiter celles-là; et surtout
faire comme a fait, dans le passé, quelque homme excellent qui a pris en
imitation un homme qui, avant lui, a été loué et glorifié, et e celui-ci a
toujours tenu auprès de lui les gestes et les actions, comme on dit
qu&#8217;Alexandre le Grand imitait Achille, Césrar, Alexandre, Scipion,&nbsp;Cyrus.</p>
</blockquote>
<p>J&#8217;adhère à cette idée d&#8217;apprendre de nos pères, bien que dans le contexte de
cette citation, Machiavel lui l&#8217;applique à un capital de savoir à acquérir en
temps de paix pour mieux s&#8217;en servir en temps d&#8217;adversité; ce qui en fait un
but un poil trop belliqueux pour moi&#8230; Passons au deuxième passage que j&#8217;ai&nbsp;choisi:</p>
<blockquote>
<p>Je conclus donc que, la fortune et les temps variant et les hommes demeurant
obstinés dans leurs manières, ils sont heureux tandis qu&#8217;ils s&#8217;accordent
ensemble et malheureux, quand ils sont en désaccord. Je juge en revanche ceci,
qu&#8217;il est meilleur d&#8217;être impétueux que circonspect, parce que la fortune est
femme et il est nécessaire de la battre et de l&#8217;affronter, quand on veut la&nbsp;soumettre.</p>
</blockquote>
<p>Ce passage m&#8217;a bien fait rire. Je trouve qu&#8217;il met bien en avant le côté macho
italien! Enfin bon, la chance ça se provoque comme on dit et une fois de plus
j&#8217;y adhère. Trop facile de dire que nos vies sont dirigées par le destin, ça
ne marche pas pour moi. Machiavel défend très bien cette idée dans le chapitre
25 d&#8217;où est tiré la dernière citation. Bref, Le Prince de Machiavel, une
oeuvre majeure ayant fait couler beaucoup d&#8217;encre mérite certainement d&#8217;être
lue mais vous demandera une certaine persévérance si, comme moi, la politique
ne vous passionne&nbsp;pas.</p>
</div>

]]></description>
         <pubDate>08 Mar 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Les 110 meilleurs livres à lire</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/les-110-meilleurs-livres-a-lire.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/les-110-meilleurs-livres-a-lire.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p><strong><span class="caps">MAJ</span>:</strong> pour encore plus de listes de recommandations voici une source
intéressante: <a href="http://www.flashlightworthybooks.com/">Flashlight Worthy</a>. Vous connaissez un autre site du même
style? N&#8217;hésitez pas à m&#8217;en faire part, j&#8217;en suis&nbsp;friand!</p>
<p>Lire c&#8217;est la liberté, lire c&#8217;est se cultiver mais lire peut aussi parfois
devenir ennuyeux lorsqu&#8217;on tombe sur une oeuvre qui ne nous accroche pas. Dans
ce cas-là, on est libre d&#8217;arrêter la lecture bien sûr&#8230; Mais pourquoi donc je
n&#8217;arrive pratiquement jamais poser un livre qui ne me plaît même pas? Pennac
le dit pourtant très bien dans Comme un roman, on a le droit de lire à voix
haute, on a le droit de ne pas lire, on fait ce qu&#8217;on veut avec un livre, le
but est de passer un bon moment&#8230; Bref, je ne sais pas. Mais si j&#8217;essayais de
contourner le problème et de ne trouver que des livres passionants! C&#8217;est vrai
quitte à lire au moins que des bons&nbsp;livres!</p>
<p>Vers qui se tourner pour obtenir de bonnes recommandations? Je suis tombé il y
a déjà un bout de temps de celà sur un article du <a href="http://www.telegraph.co.uk/">Telegraph</a> mentionnant
les 110 meilleurs livres à lire. Autant commencer par ceux-là! Lesquels sont
déjà passés entre vos mains? Lesquels vous ont le plus marqués? Des coups de&nbsp;coeur?</p>
<p>J&#8217;ai commencé à en faire une <a href="http://www.amazon.fr/gp/registry/wishlist/1C2C0ZYLXXUVS/ref=cm_wl_rlist_go">liste cadeau sur Amazon</a> si cela vous
intéresse de vous les procurer (ou de m&#8217;en offrir un ;) ). Par défaut, j&#8217;y
insère la version livre de poche pour que le porte-monnaie supporte la charge.
Au final, il y aura plus de 110 livres puisque certaines oeuvres sont en
plusieurs volumes. Il est à noter également que certains livres mentionnés
dans l&#8217;article ne trouve pas de correspondant en français, je ne les ai donc
pas ajoutés. Bon&nbsp;voyage!</p>
<p><a href="http://flickr.com/photos/vipulmathur/471634239/"><img alt="Love books" src="http://www.poxd.org/wp-content/uploads/2009/02/471634239_8aa6879098.jpg" title="Love books" /></a></p>
<p>Photo Flickr: <em>for the love of books</em> par <a href="http://flickr.com/photos/vipulmathur/">Chocolate&nbsp;Geek</a></p>
<p><strong>The Iliad and The Odyssey</strong> par&nbsp;Homer</p>
<p><strong>The Barchester Chronicles</strong> par Anthony&nbsp;Trollope</p>
<p><strong>Pride and Prejudice</strong> par Jane&nbsp;Austen</p>
<p><strong>Gulliver&#8217;s Travels</strong> par Jonathan&nbsp;Swift</p>
<p><strong>Jane Eyre</strong> par Charlotte&nbsp;Brontë</p>
<p><strong>War and Peace </strong> par&nbsp;Tolstoy</p>
<p><strong>David Copperfield</strong> par Charles&nbsp;Dickens</p>
<p><strong>Vanity Fair</strong> par William Makepeace&nbsp;Thackeray</p>
<p><strong>Madame Bovary</strong> par Gustave&nbsp;Flaubert</p>
<p><strong>Middlemarch</strong> par George&nbsp;Eliot</p>
<p><strong>Sonnets</strong> par&nbsp;Shakespeare</p>
<p><strong>Divine Comedy</strong> par&nbsp;Dante</p>
<p><strong>Canterbury Tales</strong> par&nbsp;Chaucer</p>
<p><strong>The Prelude</strong> par William&nbsp;Wordsworth</p>
<p><strong>Odes</strong> par John&nbsp;Keats</p>
<p><strong>The Waste Land</strong> par T. S.&nbsp;Eliot</p>
<p><strong>Paradise Lost </strong> par John&nbsp;Milton</p>
<p><strong>Songs of Innocence and Experience</strong> par William&nbsp;Blake</p>
<p><strong>Collected Poems</strong> par W. B.&nbsp;Yeats</p>
<p><strong>Collected Poems</strong> par Ted&nbsp;Hughes</p>
<p><strong>The Portrait of a Lady</strong> par Henry&nbsp;James</p>
<p><strong>A la recherche du temps perdu</strong> par&nbsp;Proust</p>
<p><strong>Ulysses</strong> par James&nbsp;Joyce</p>
<p><strong>For Whom the Bell Tolls</strong> par Ernest&nbsp;Hemingway</p>
<p><strong>Sword of Honour trilogy</strong> par Evelyn&nbsp;Waugh</p>
<p><strong>The Ballad of Peckham Rye</strong> par Muriel&nbsp;Spark</p>
<p><strong>Rabbit series</strong> par John&nbsp;Updike</p>
<p><strong>One Hundred Years of Solitude</strong> par Gabriel García&nbsp;Márquez</p>
<p><strong>Beloved</strong> par Toni&nbsp;Morrison</p>
<p><strong>The Human Stain</strong> par Philip&nbsp;Roth</p>
<p><strong>Rebecca</strong> par Daphne du&nbsp;Maurier</p>
<p><strong>Le Morte D&#8217;Arthur</strong> par Thomas&nbsp;Malory</p>
<p><strong>Les Liaisons Dangereuses</strong> par Choderlos de&nbsp;Laclos</p>
<p><strong>I, Claudius</strong> par Robert&nbsp;Graves</p>
<p><strong>Alexander Trilogy</strong> par Mary Renault [Critique: <a href="http://www.poxd.org/blog/2009/04/04/critique-de-livre-alexandre-le-feu-du-ciel/">tome 1</a> - <a href="http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-lenfant-perse/">tome 2</a>]</p>
<p><strong>Master and Commander</strong> par Patrick&nbsp;O&#8217;Brian</p>
<p><strong>Gone with the Wind</strong> par Margaret&nbsp;Mitchell</p>
<p><strong>Dr Zhivago</strong> par Boris&nbsp;Pasternak</p>
<p><strong>Tess of the D&#8217;Urbervilles</strong> par Thomas&nbsp;Hardy</p>
<p><strong>The Plantagenet Saga</strong> par Jean&nbsp;Plaidy</p>
<p><strong>Swallows and Amazons</strong> par Arthur&nbsp;Ransome</p>
<p><strong>The Lion, the Witch and the Wardrobe </strong> par C.S.&nbsp;Lewis</p>
<p><strong>The Lord of the Rings</strong> par <span class="caps">J.R.</span> R.&nbsp;Tolkien</p>
<p><strong>His Dark Materials </strong> par Philip&nbsp;Pullman</p>
<p><strong>Babar</strong> par Jean de&nbsp;Brunhoff</p>
<p><strong>The Railway Children</strong> par E.&nbsp;Nesbit</p>
<p><strong>Winnie-the-Pooh</strong> par A.A.&nbsp;Milne</p>
<p><strong>Harry Potter </strong> par J.K.&nbsp;Rowling</p>
<p><strong>The Wind in the Willows</strong> par Kenneth&nbsp;Grahame</p>
<p><strong>Treasure Island</strong> par Robert Louis&nbsp;Stevenson</p>
<p><strong>Frankenstein</strong> par Mary&nbsp;Shelley</p>
<p><strong>Twenty Thousand Leagues Under the Sea</strong> par Jules&nbsp;Verne</p>
<p><strong>The Time Machine</strong> par H.G.&nbsp;Wells</p>
<p><strong>Brave New World</strong> par Aldous Huxley [Critique <a href="http://www.poxd.org/blog/2007/12/17/lectures-3/">ici</a>]</p>
<p><strong>1984</strong> par George&nbsp;Orwell</p>
<p><strong>The Day of the Triffids</strong> par John&nbsp;Wyndham </p>
<p><strong>Foundation</strong> par Isaac&nbsp;Asimov </p>
<p><strong>2001: A Space Odyssey</strong> par Arthur C.&nbsp;Clarke</p>
<p><strong>Do Androids Dream of Electric Sheep?</strong> par Philip K.&nbsp;Dick </p>
<p><strong>Neuromancer</strong> par William&nbsp;Gibson</p>
<p><strong>The Talented Mr Ripley</strong> par Patricia&nbsp;Highsmith</p>
<p><strong>The Maltese Falcon</strong> par Dashiell&nbsp;Hammett </p>
<p><strong>The Complete Sherlock Holmes </strong> par Sir Arthur Conan&nbsp;Doyle </p>
<p><strong>The Big Sleep</strong> par Raymond&nbsp;Chandler </p>
<p><strong>Tinker, Tailor, Soldier, Spy</strong> par John le&nbsp;Carré </p>
<p><strong>Red Dragon</strong> par Thomas&nbsp;Harris</p>
<p><strong>Murder on the Orient Express</strong> par Agatha&nbsp;Christie </p>
<p><strong>The Murders in the Rue Morgue</strong> par Edgar Allan&nbsp;Poe </p>
<p><strong>The Woman in White</strong> par Wilkie&nbsp;Collins </p>
<p><strong>Killshot</strong> par Elmore&nbsp;Leonard </p>
<p><strong>Das Kapital</strong> par Karl&nbsp;Marx</p>
<p><strong>The Rights of Man</strong> par Tom&nbsp;Paine</p>
<p><strong>The Social Contract</strong> par Jean-Jacques&nbsp;Rousseau</p>
<p><strong>Democracy in America</strong> par Alexis de&nbsp;Tocqueville </p>
<p><strong>On War</strong> par Carl von&nbsp;Clausewitz </p>
<p><strong>The Prince</strong> par Niccolo Machiavelli  ** [Critique <a href="http://www.poxd.org/blog/2009/03/08/critique-de-livre-le-prince-de-machiavel/">ici</a>]</p>
<p><strong>Leviathan</strong> par Thomas&nbsp;Hobbes </p>
<p><strong>On the Interpretation of Dreams</strong> par Sigmund&nbsp;Freud</p>
<p><strong>On the Origin of Species</strong> par Charles&nbsp;Darwin </p>
<p><strong>L&#8217;Encyclopédie</strong> par Diderot, et&nbsp;al</p>
<p><strong>Zen and the Art of Motorcycle Maintenance</strong> par Robert M.&nbsp;Pirsig</p>
<p><strong>Jonathan Livingston Seagull</strong> par Richard&nbsp;Bach</p>
<p><strong>The Hitchhiker&#8217;s Guide to the Galaxy</strong> par Douglas&nbsp;Adams</p>
<p><strong>The Tipping Point</strong> par Malcolm&nbsp;Gladwell</p>
<p><strong>The Beauty Myth</strong> par Naomi&nbsp;Wolf</p>
<p><strong>How to Cook</strong> par Delia&nbsp;Smith</p>
<p><strong>A Year in Provence</strong> par Peter&nbsp;Mayle</p>
<p><strong>A Child Called &#8216;It&#8217; </strong> par Dave&nbsp;Pelzer</p>
<p><strong>Eats, Shoots and Leaves</strong> par Lynne&nbsp;Truss</p>
<p><strong>Schott&#8217;s Original Miscellany</strong> par Ben&nbsp;Schott</p>
<p><strong>The Decline and Fall of the Roman Empire</strong> par Edward&nbsp;Gibbon</p>
<p><strong>A History of the English-Speaking Peoples </strong> par Winston&nbsp;Churchill</p>
<p><strong>A History of the Crusades</strong> par Steven&nbsp;Runciman</p>
<p><strong>The Histories</strong> par&nbsp;Herodotus</p>
<p><strong>The History of the Peloponnesian War</strong> par Thucydides **[Critique: <a href="http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-histoire-de-la-guerre-du-peloponnese-tome-1/">tome1</a>]</p>
<p><strong>Seven Pillars of Wisdom</strong> par T. E.&nbsp;Lawrence</p>
<p><strong>A People&#8217;s Tragedy</strong> par Orlando&nbsp;Figes</p>
<p><strong>Citizens: A Chronicle of the French Revolution</strong> par Simon&nbsp;Schama</p>
<p><strong>The Origins of the Second World War</strong> par <span class="caps">A.J.</span>P.&nbsp;Taylor</p>
<p><strong>Confessions</strong> par St&nbsp;Augustine</p>
<p><strong>Lives of the Caesars</strong> par&nbsp;Suetonius</p>
<p><strong>Lives of the Artists</strong> par&nbsp;Vasari</p>
<p><strong>If This is a Man</strong> par Primo&nbsp;Levi</p>
<p><strong>Memoirs of a Fox-Hunting Man</strong> par Siegfried&nbsp;Sassoon</p>
<p><strong>Eminent Victorians</strong> par Lytton&nbsp;Strachey</p>
<p><strong>A Life of Charlotte Brontë</strong> par Elizabeth&nbsp;Gaskell</p>
<p><strong>Goodbye to All That</strong> par Robert&nbsp;Graves</p>
<p><strong>The Life of Dr Johnson</strong> par&nbsp;Boswell</p>
<p><strong>Diaries</strong> par Alan&nbsp;Clark</p>
<p><strong>[Source : <a href="http://www.telegraph.co.uk/culture/books/3672376/110-best-books-The-perfect-library.html"><em>110 best books: the perfect library</em></a>]</strong></p>
]]></description>
         <pubDate>07 Feb 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: La Religieuse de Denis Diderot</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-la-religieuse-de-denis-diderot.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-la-religieuse-de-denis-diderot.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Diderot révèle au moyen de ce roman les affres du monde religieux de son
époque. Ce roman suit, semble-t&#8217;il, une affaire révélée au grand public
mettant aux prises une religieuse ayant voulu faire annuler ses voeux. Celle-
ci en est allée jusqu&#8217;au tribunal, mais malheureusement pour elle sans succès.
Le roman met en oeuvre une religieuse, du nom de Suzanne, qui est envoyée au
couvent sans avoir droit au chapitre. Principalement du fait que cette Suzanne
serait née d&#8217;un autre père que ses deux soeurs ainées, histoire de famille
donc&#8230; Il s&#8217;ensuit que pour Suzanne c&#8217;est loin d&#8217;être la vie rêvée! Elle
finit par sortir du couvent une première fois pour rapidement se retrouver
dans un autre&#8230; Eh oui Suzanne n&#8217;a pas de chance dans la vie! Ce n&#8217;est
qu&#8217;après un dernier transfert qu&#8217;elle se trouve dans un troisième couvent où
elle sera bien traitée. La vie semble - enfin - lui sourire. Au cours de ce
troisième séjour, Suzanne explique toutes ses mésaventures à la mère
religieuse. Cette mère-ci est d&#8217;ores et déjà très attachée à Suzanne et prend
particulièrement à cœur les épreuves de Suzanne jusqu&#8217;à&nbsp;dire:</p>
<blockquote>
<p>Il n&#8217;y a que dans les couvents où l&#8217;hummanité puisse s&#8217;éteindre à ce point.
Lorsque la haine vient à s&#8217;unir à la mauvaise humeur habituelle, on ne sait
plus où les choses seront&nbsp;portées.</p>
</blockquote>
<p>Pleine de compassion, il s&#8217;ensuit une relation vraiment spéciale entre Suzanne
et cette mère religieuse&#8230; Ca en devient érotique par moment et je dois dire
que ça m&#8217;a pas trop conquis! Bref, je conseille cette lecture à qui veut lire
du Diderot mais qui n&#8217;a pas peur d&#8217;entrer dans l&#8217;intimité de deux femmes ayant
plus qu&#8217;une amitié platonique (bien que Suzanne soit toute naïve du début à la&nbsp;fin).</p>
<h3 id="pour-aller-plus-loin">Pour aller plus&nbsp;loin</h3>
<p>Une analyse de l&#8217;oeuvre:
<a href="http://membres.lycos.fr/jccau/ressourc/romem/diderot.htm">http://membres.lycos.fr/jccau/ressourc/romem/diderot.htm</a></p>
]]></description>
         <pubDate>16 Jan 09 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Un risque calculé de Katherine Neville</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-un-risque-calcule-de-katherine-neville.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-un-risque-calcule-de-katherine-neville.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>C&#8217;est histoire est sympathique et agréable. A découvrir par un dimanche
pluvieux devant la cheminée&#8230; L&#8217;histoire tourne autour de Vérity Banks qui
voudrait faire payer les banquiers verreux et corrompus. Elle-même travaille
dans le mileu, à la sécurité plus particulièrement. Elle se lance alors dans
un défi de plus grande envergure que ce qu&#8217;elle imaginait au départ et ce à
cause (ou grâce) de Zlotan Tor&#8230; C&#8217;est assez bien écrit bien que ce ne soit
pas l&#8217;histoire la plus captivante que j&#8217;ai lue. Si le milieu bancaire ou
informatique vous intéresse, je vous le conseille. Sinon je ne pense pas trop
qu&#8217;il en vaille la&nbsp;peine.</p>
<blockquote>
<p>Les tekos sont plus proches des ordinateurs que de leurs congénères. Ils
travaillent mieux la nuit, quand tous les animaux, à l&#8217;exception des rapaces,
sont allés se coucher. Ils mangent peu et n&#8217;importe quoi, sans aucun souci de
gastronomie. Ils ne voient jamais le jour. Ne respirent jamais de l&#8217;air frais.
Ils ne s&#8217;épanouissent qu&#8217;à la lumière artificielle, dans une atmosphère
climatisée. S&#8217;ils se marient, s&#8217;ils font des enfants, ils les répartissent en
analogiques et en numériques. Ils peuvent se montrer arrogants, désordonnées,
incontrôlables et antisociaux. Je sais tout sur les tekos, parce que je suis
de la même&nbsp;race.</p>
</blockquote>
]]></description>
         <pubDate>16 Dec 08 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Les cerfs-volants de Kaboul par Khaled Hosseini</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-les-cerfs-volants-de-kaboul-par-khaled-hosseini.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-les-cerfs-volants-de-kaboul-par-khaled-hosseini.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Voilà une œuvre passionnante racontant l&#8217;histoire d&#8217;un américain immigré à mi
chemin entre culpabilité et rédemption face à son passé douloureux en
Afghanistan. On y découvre tout d&#8217;abord un beau pays , chaleureux et
hospitalier mais qui malheureusement sous le feu du fanatisme ou d&#8217;une
dévotion quelque peu &#8220;spéciale&#8221; s&#8217;est retrouvé subitement face aux explosions
et autres exécutions en&nbsp;public.</p>
<p>Une amitié liant Amir, un afghan chiite et Hassan son serviteur sunnite, voilà
la trame de fond de ce livre. Autour de cela, à l&#8217;instar des mouvements
extrémistes, on découvre la haine et l&#8217;intolérance face aux différences&nbsp;idéologiques.</p>
<p>Véritable tragédie, l&#8217;auteur m&#8217;a personnellement captivé de part son ton et
les sentiments qu&#8217;il fait passer entre Baba et son fils, entre ce fils et son
serviteur, etc. Ce livre en apprend également beaucoup sur l&#8217;histoire afghane
et c&#8217;est pas pour me&nbsp;déplaire&#8230;</p>
<p>Finissons avec une citation du livre résumant bien la&nbsp;situation:</p>
<blockquote>
<p>Si les enfants sont nombreux en Afghanistan, l&#8217;enfance, elle, y est quasi&nbsp;inexistante.</p>
</blockquote>
]]></description>
         <pubDate>30 Oct 08 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Getting Things Done de David Allen</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-getting-things-done-de-david-allen.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-getting-things-done-de-david-allen.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Waow ça claque! Ce livre, c&#8217;est juste une merveille! A lire absolument, qui
que vous soyez! Au premier coup d&#8217;œil on pourrait penser qu&#8217;il est plutôt
destiné à une audience de managers et autres cadres mais croyez-moi, loin s&#8217;en
faut! Il est destiné à toutes personnes qui a des projets. Et un projet c&#8217;est
quoi? Simplement un ensemble d&#8217;actions destiné à atteindre un objectif
prédéfini&#8230;. Or qui n&#8217;a pas d&#8217;objectif même tout petit petit?&nbsp;<span class="caps">PERSONNE</span>!</p>
<p>Nous abordons tous différemment la gestion de nos petits projets mais si vous
avez déjà eu des réflexions du genre &#8220;ce serait tellement bien que j&#8217;arrive
à&#8230;&#8221; ou encore &#8220;je devrais faire ça&#8230;. ah quand j&#8217;aurai le temps&#8221; la suite
peut vous&nbsp;intéresser&#8230;.</p>
<h2 id="vider-sa-tete">Vider sa&nbsp;tête</h2>
<p>L&#8217;une des premières étapes qui ressort du livre et sur laquelle David Allen
insiste beaucoup c&#8217;est de faire une liste exhaustive de <span class="caps">TOUS</span> les projets
actuels. Cela va des courses pour la semaine à l&#8217;achat d&#8217;une maison en passant
par les projets professionnels actuels. Passer par cette étape et la faire
jusqu&#8217;au bout permettra de se vider la tête et de pouvoir se focaliser
entièrement sur les tâches à faire. Mais comment être sûr d&#8217;avoir tous listé?
<span class="caps">GTD</span>&nbsp;répond:</p>
<blockquote>
<p>When nothing else shows up as a reminder in your&nbsp;mind.</p>
</blockquote>
<p>Il est donc bien de s&#8217;arrêter et de prendre le temps de faire cette liste le
plus consciencieusement possible. Le problème c&#8217;est que souvent quand on a une
idée ou un rappel en tête, on a rien pour notifier ce rappel. D&#8217;où ce&nbsp;conseil:</p>
<blockquote>
<p>Keep good writing tools around all the time so you never have any
unconscious resistance to thinking due to not having anything to capture it&nbsp;with.</p>
</blockquote>
<p>L&#8217;idée est là: ne plus avoir une seule trace de résistance inconsciente dans
la tête. Lister tous ses projets et définir la prochaine action concrète à
faire sur chacun d&#8217;eux. Voilà peut-être la meilleure façon d&#8217;améliorer
significativement sa&nbsp;productivité.</p>
<h2 id="avoir-un-objectif-clair">Avoir un objectif&nbsp;clair</h2>
<p>Ça parait évident mais l&#8217;auteur va très loin en conseillant de le faire de
manière très concrète. Je m&#8217;explique en deux points. Premièrement, il faut
vraiment <strong>définir ce qu&#8217;il faut produire</strong>. Quel est le but de ce projet?
Dans l&#8217;idéal, à quoi ressemblerait la réalisation de mon projet? Telles sont
des questions qui peuvent vraiment aider à définir cet&nbsp;objectif.</p>
<blockquote>
<p>Everything you experience as incomplete must have a reference point for&nbsp;&#8220;complete&#8221;.</p>
</blockquote>
<p>Deuxièmement, il faudrait définir un objectif à très court terme. Pour dire
vrai l&#8217;objectif de la toute prochaine action. Cet objectif doit être très
concret; c&#8217;est une<strong> action physique qui doit se voir</strong> (téléphoner un tel,
écrire ce mail, programmer cet algorithme). De ce fait, en définissant une
action concrète pour chacun des projets en cours, jamais plus vous ne devriez
vous sentir comme un&nbsp;moustique&#8230;</p>
<blockquote>
<p>I am rather like a mosquito in a nudist camp; I know what I want to do, but
I don&#8217;t know where to begin. - <em>Stephen&nbsp;Bayne</em></p>
</blockquote>
<p>Blague mise à part, c&#8217;est la formule magique pour améliorer sa capacité de
concentration et son sens des&nbsp;priorités.</p>
<h2 id="conclusion">Conclusion</h2>
<p>C&#8217;est une véritable méthodologie qui a été mise au point ici par David Allen
et je n&#8217;ai fait que mettre en avant 2 étapes qui m&#8217;ont semblées importantes
mais croyez-moi, ce livre est une mine d&#8217;or. Si vous avez l&#8217;envie de réaliser
vos projets et mener une vie moins stressante tout en étant plus productive,
ce livre est fait pour vous. Mais comme je le disais, il est utile à tout le
monde, lisez-le, lisez-le, lisez-le! Pour aller plus loin:
<a href="http://www.thesimpledollar.com/2007/05/06/review-getting-things-done/">http://www.thesimpledollar.com/2007/05/06/review-getting-things-done/</a> (en&nbsp;anglais)</p>
]]></description>
         <pubDate>23 Oct 08 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Critique de livre: Toute l'histoire du monde</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-toute-lhistoire-du-monde.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/critique-de-livre-toute-lhistoire-du-monde.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>J&#8217;ai été carrément scotché par le résumé fait au dos du&nbsp;livre:</p>
<blockquote>
<p>Il y a un siècle, ceux qui savaient lire savaient aussi se situer dans
l&#8217;espace et dans le temps. Il n&#8217;en est plus ainsi. Les Français, et d&#8217;ailleurs
tous les Occidentaux, sont devenus, pour la plupart, des hommes sans passé,
des &#8221; immémorants &#8220;. Notre modernité fabrique, hélas, davantage de
consommateurs-zappeurs interchangeables que de citoyens responsables, désireux
de comprendre et de construire. Est-il possible de déchiffrer l&#8217;actualité sans
références historiques ? Comment situer, par exemple, les guerres d&#8217;Irak sans
avoir entendu parler de la Mésopotamie ? On voit tout, tout de suite, en
direct, mais on ne comprend rien. D&#8217;où l&#8217;idée simple, ambitieuse et modeste à
la fois, d&#8217;écrire un livre assez court qui soit un récit de l&#8217;histoire du
monde, fermement chronologique, pour tous ceux qui souhaitent &#8221; s&#8217;y retrouver
&#8221; et situer leur destin personnel dans la grande histoire collective de
l&#8217;espèce&nbsp;humaine.</p>
</blockquote>
<p>Après percution donc j&#8217;ai acheté ce livre et été rapidement séduit par
le récit. On navigue au travers de l&#8217;histoire humaine du début jusqu&#8217;à
maintenant. Ou comment avoir une rapide vision globale de notre monde&#8230; J&#8217;ai
assez aimé; bien qu&#8217;à force c&#8217;est tout de même triste de constater que l&#8217;une
des seule choses communes à tous les hommes, c&#8217;est l&#8217;envie de dominer son
prochain&#8230; Pour finir par des guerres, génocides, dictatures, etc. Triste
monde! Heureusement les auteurs n&#8217;oublient tout de même pas de relever le
génie de certains personnages marquants (Ératosthène, Bouddha, Platon,
Archimède, Voltaire, Mozart et j&#8217;en passe); ca fait quand meme du bien de se
rappeler que l&#8217;homme est capable de bonnes choses. Bref, je recommande ce
livre à tous ceux qui ont envie de faire un lien rapide entre les différentes
puissances mondiales qui se sont succédées et comment d&#8217;un point de vue
politique le monde à évolué pour en arriver là où nous&nbsp;sommes.</p>
]]></description>
         <pubDate>07 Oct 08 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Lectures #5</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/lectures-5.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/lectures-5.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>La lecture est une passion pour moi, j&#8217;adore me plonger dans toutes sortes
d&#8217;histoires. Ces temps-ci je suis passé par des styles très différents comme
va le montrer mes différentes&nbsp;critiques: </p>
<h1 id="for-one-more-day-mitch-albom">For one more day - Mitch&nbsp;Albom</h1>
<p>Ce récit m&#8217;a beaucoup touché. L&#8217;histoire raconte la relation d&#8217;un homme
avec sa mère et rejoint le style de L&#8217;Enfant d&#8217;Hiroshima que j&#8217;avais également
beaucoup apprécié. Les histoires entre un enfant et sa mère m&#8217;ont toujours
passionné et ému. Je ne suis pas sûr de savoir pourquoi mais ce qui est sûr
c&#8217;est que j&#8217;aime me remémorer mes moments à moi avec ma maman&#8230; Et c&#8217;est sûr
que ce genre de récit aide à s&#8217;en rappeler! Bref, après avoir lu cette
histoire on est un peu plus déterminé à profiter de l&#8217;instant présent et à
faire plus attention aux gens qu&#8217;on aime et à leur montrer qu&#8217;on les aime
justement&#8230; Je ne peux que conseiller cette lecture, un&nbsp;5/5! </p>
<h1 id="les-robots-isaac-asimov">Les robots - Isaac&nbsp;Asimov</h1>
<p>On passe dans un style complètement différent! Livre à grand succès et lu par une grand public
amateur de <span class="caps">SF</span>, j&#8217;y avais jusqu&#8217;alors échappé mais me réjouissais grandement de
le lire. La seule chose que je peux dire c&#8217;est que je l&#8217;ai dévoré et que
l&#8217;histoire m&#8217;a pationné, mais malheureusement allez savoir pourquoi je ne me
rappelle plus trop pourquoi. Voilà ce que c&#8217;est que de ne pas écrire tout de
suite les critiques de ses lectures! Je conseille aussi cette lecture à 4/5.
Je me rappelle juste avoir eu un ou deux passage un peu&nbsp;longuet&#8230; </p>
<h1 id="le-maitre-de-garamond-anne-cuneo">Le maître de Garamond - Anne&nbsp;Cuneo</h1>
<p>Après <a href="http://www.poxd.org/2008/06/13/le-matre-de-garamond/">avoir parlé récemment</a> de cette lecture sur un aspect particulier, je peux juste dire que cette lecture est un
moment vraiment agréable passé au contact de personnes ayant vécu au 16ème
siècle aux débuts de l&#8217;imprimerie. On y retrouve des valeurs que j&#8217;apprécie
beaucoup: abnégation, curiosité, fidélité. Ceux qui aiment les récits
historiques seront servis avec cette oeuvre d&#8217;Anne Cuneo. J&#8217;ai bien envie de
parcourir le reste de ses&nbsp;oeuvres. </p>
<h1 id="hackers-painters-paul-graham">Hackers <span class="amp">&amp;</span> Painters - Paul&nbsp;Graham</h1>
<p>On est plus dans un recueil d&#8217;essais technologiques et psychologiques
avec ce livre&#8230; Quand je disais que je suis passé par plusieurs styles ces
temps&#8230; Paul Graham est un homme très intelligent et cela se ressent tout au
long du livre. Ce livre est davantage ciblé à un public d&#8217;informaticien mais
par-ci par-là des textes deviennent accessibles à tout un chacun (je pense par
exemple à What You Can&#8217;t Say ou encore How to Make Wealth) et font bien
réfléchir, j&#8217;adore! Tous les essais contenus dans le livre sont en ligne sur
le site de Paul Graham: <a href="http://www.paulgraham.com/articles.html">http://www.paulgraham.com/articles.html</a>
Appréciation:&nbsp;5/5 </p>
<h1 id="neverwhere-neil-gaiman">Neverwhere - Neil&nbsp;Gaiman</h1>
<p>J&#8217;ai été un peu déçu par la lecture de ce roman <span class="caps">SF</span> de l&#8217;auteur de Stardust (dont j&#8217;ai d&#8217;ailleurs adoré
l&#8217;adaptation au cinéma). C&#8217;est l&#8217;histoire d&#8217;un gars qui passe d&#8217;un instant à
l&#8217;autre de la vie d&#8217;un fonctionnaire sans histoire à une vie de quête dans un
monde qu&#8217;il ne connaissait même pas: le Londres d&#8217;en-dessous. On découvre
alors un monde imaginaire mais loin de ce que je recherche dans ce genre de
roman: l&#8217;évasion! Pas facile d&#8217;expliquer pourquoi je n&#8217;ai pas été embarqué
mais cela doit se résumer au fait que je n&#8217;avais tout simplement pas l&#8217;envie
d&#8217;y être. Un peu simplet mais par exemple par rapport au Robots, je crois
qu&#8217;il y avait trop d&#8217;abstrait dans ce roman. Je dois être un poil trop
pragmatique pour être emporté par ce genre d&#8217;oeuvres&#8230; Et pourtant j&#8217;ai adoré
la série d&#8217;Arthur de Marion Zimmer Bradley donc aller savoir, faut pas
chercher&#8230; Je note 3/5 car c&#8217;est quand même assez bien&nbsp;écrit. </p>
<h1 id="gros-probleme-dave-barry">Gros problème - Dave&nbsp;Barry</h1>
<p>Je termine par le non des moindres Gros problème: une comédie carrément hilarente! <a href="http://www.davebarry.com/">Dave Barry</a> est un chroniqueur pour le <a href="http://www.miamiherald.com/dave_barry/">Miami
Herald</a> entre autre et je ne sais plus trop comment mais c&#8217;est comme ça
que je l&#8217;ai découvert. Il est très connu et apprécié aux Etats-Unis. Si on est
fan de l&#8217;humour british c&#8217;est un must du genre. C&#8217;est une histoire tellement
rocambolesque et absurde: à mourir de rire! Je me rappellerai encore longtemps
du chien appeuré par un gros crapaud dans sa gamelle! Rien que d&#8217;y penser j&#8217;ai
envie de rire&#8230; Enfin bref le seul point négatif dans tout ça c&#8217;est qu&#8217;il y a
trop peu de livre de lui!! Je le note sans conteste 5/5. &#8230; Je n&#8217;en ai pas le
temps maintenant mais je recommande aussi la lecture d&#8217;Ensemble c&#8217;est tout de
Gavalda&#8230; Tous mes livres (depuis quelques mois) sur librarything: <a href="http://www.librarything.fr/catalog/poxd">http://www.librarything.fr/catalog/poxd</a></p>
]]></description>
         <pubDate>01 Jul 08 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Le maître de Garamond</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/le-matre-de-garamond.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/le-matre-de-garamond.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Je parlerai bientôt des différends bouquins que j&#8217;ai pu lire ces derniers
temps mais là il me faut absolument faire mention du livre que je viens de
terminer: Le <a href="http://www.amazon.fr/Ma%C3%AEtre-Garamond-Augereau-imprimeur-libraire/dp/2253109959/ref=sr_1_6?ie=UTF8&amp;s=books&amp;qid=1213368444&amp;sr=8-6">maître de Garamond</a>. </p>
<p>Je voulais particulièrement parler de deux choses concernant cette oeuvre d&#8217;Anne Cuneo..
Mais il y a trop à dire, je vais me focaliser déjà sur la&nbsp;première.</p>
<h3 id="lusage-de-la-memoire-internet-va-til-nous-rendre-stupide">L&#8217;usage de la mémoire&#8230; Internet va-t&#8217;il nous rendre&nbsp;stupide?</h3>
<p>Oudin, tel est le nom d&#8217;un personnage de l&#8217;histoire. Ancien saltimbanque, il
se lie avec un imprimeur grâce à Garamond, le narrateur de l&#8217;histoire. Oudin
possède plusieurs caractéristiques particulières mais l&#8217;une d&#8217;elles est des
plus étonnante et m&#8217;a fait réfléchir. Il est capable dans l&#8217;histoire de
réciter des contes, des conversations, des tirades, des événements de mémoire
avec infiniment de détails. Je dis que cela m&#8217;a fait réfléchir mais Antoine
Augereau le maître de Garamond fait cette réflection avant moi lorsqu&#8217;il&nbsp;dit:</p>
<blockquote>
<p>C&#8217;est parce que nous venons d&#8217;un monde où l&#8217;imprimerie n&#8217;existait pas
encore&#8230; Nous étions forcés d&#8217;exercer notre mémoire. Maintenant, pour vous,
c&#8217;est la belle vie. On imprime les choses, et puis on peut les laisser
s&#8217;estomper. On n&#8217;a plus qu&#8217;à consulter les livres&#8230;. Plus il y aura de
livres, moins il y aura&nbsp;d&#8217;Oudin.</p>
</blockquote>
<p>Qu&#8217;est-ce que dirait ce Maître Augereau maintenant! Nous avons accès à
tellement d&#8217;information grâce aux livres mais surtout grâce à Internet! J&#8217;ai
d&#8217;ailleurs déjà vu sur le net certains avancer qu&#8217;il n&#8217;y a même plus besoin de
livre pour apprendre tant Internet nous donne accès à tout ce qu&#8217;on veut (mais
bon le confort n&#8217;y est pas encore&#8230;). Au vu du contraste entre les capacités
d&#8217;Oudin mises en avant dans ce roman et les capacités de mémoire de chacun
aujourd&#8217;hui (enfin dans cette assertion je ne peux que me baser sur ma propre
mémoire ;) ) on peut facilement arriver à ce genre de questions: exerçons-nous
donc encore notre mémoire, ou du moins l&#8217;utilisons-nous efficacement?
Arrivera-t-il un jour où les livres ou Internet nous auront rendus incapables
d&#8217;user de cette mémoire? C&#8217;est un raisonnement assez paradoxale mais encore
aujourd&#8217;hui j&#8217;ai pu lire un article intéressant à ce sujet dans la tribune de
Genève: <a href="http://www.tdg.ch/pages/home/tribune_de_geneve/l_actu/sciences_hi_tech/detail_hi_tech/(contenu)/236172#formulaire_reactions">Le Web nous rend-il incapables de lire?</a> Cet article fait mention
d&#8217;un essai publié récemment ayant pour titre «Google nous rend-il bêtes?»
(«__<a href="www.theatlantic.com/doc/200807/google">Is Google Making Us Stupid»)</a>. L&#8217;article nous informe par exemple
comment Platon avait le même genre d&#8217;idée que Maître Augereau mais lui à
propos de&nbsp;l&#8217;écriture: </p>
<p><img alt="garamond-tg3" src="http://www.poxd.org/wp-content/uploads/2008/06/garamond-tg3-thumb.png" /></p>
<p>A mon avis certains sont assez répulsifs au changement. Internet c&#8217;est vrai peut très bien changer nos
habitudes de lecture mais est-ce pour autant que l&#8217;on deviendrait moins
intelligent? Comme toute nouveauté, il faut savoir s&#8217;en servir et à mon avis
Internet n&#8217;est qu&#8217;un nouvel outil à disposition de tous les curieux de la
planète! L&#8217;article se veut d&#8217;ailleurs rassurant de par sa&nbsp;conclusion:</p>
<p><img alt="garamond-tg4" src="http://www.poxd.org/wp-content/uploads/2008/06/garamond-tg4-thumb.png" /></p>
<p>N.B.: Quelques astuces pour améliorer sa mémoire et en savoir plus sur le sujet: <a href="http://www.languesplus.com/pages2/apprentissagepag.html">cliquez ici</a>.</p>
]]></description>
         <pubDate>13 Jun 08 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Lectures #4</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/lectures-4.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/lectures-4.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Cela fait un bout de temps que je n&#8217;ai plus parlé de mes lectures. Je ne vais
pas les mentionner toutes mais il y en a une ou deux qui en valent la&nbsp;peine.</p>
<h1 id="le-juge-degypte-christian-jacq">Le juge d&#8217;Egypte (Christian&nbsp;Jacq)</h1>
<p>Les histoires narrées par <em>Christian Jacq</em> sont rarement décevantes. On y retrouve une fois de plus pour son compte grâce aux
multiples péripéties rencontrées par <em>Pazair</em>, petit juge provincial. Le
personnage est armé de forts sentiments de justice et d&#8217;intégrité; bien sûr ce
ne sera pas du goût de tout le monde.L&#8217;intrigue tourne autour d&#8217;un mystérieux
vol ayant lieu dans l&#8217;une des grandes pyramides. Et ce n&#8217;est évidemment qu&#8217;à
la toute fin que ce jeu de piste s&#8217;achève. C&#8217;est une lecture captivante et
vraiment agréable. On est mené à travers l&#8217;Egypte entier, on se trouve immergé
dans l&#8217;ambiance de cette civilisation quelque peu&nbsp;mythique.</p>
<h1 id="le-bouc-emissaire-daphne-du-maurier">Le bouc émissaire (Daphné Du&nbsp;Maurier)</h1>
<p>La seule critique pour cet ouvrage est très
favorable.Personnellement, la seule oeuvre que j&#8217;avais lu de <em>Daphné Du
Maurier</em> auparavant était_ l&#8217;Auberge de la Jamaïque_ et il est clair que le
résultat n&#8217;est pas le même.L&#8217;histoire est plus lente et m&#8217;a personnellement
moins captivé. D&#8217;ailleurs j&#8217;ai l&#8217;impression que si je me lance à expliquer en
quelques mots l&#8217;histoire j&#8217;en dirai déjà beaucoup trop si des candidats à
cette lecture passent par là. C&#8217;est dire si c&#8217;est lent ;) Au delà de cela on
retrouve tout de même la belle et agréable écriture de l&#8217;auteure avec des
personnages très bien décris.J&#8217;ai aussi pu lire <em>Cyrano de Bergerac</em> récemment
(eh oui je ne l&#8217;avais pas encore lu) et force est de constater que c&#8217;est un
chef d&#8217;oeuvre! Un réel hommage à la langue française. C&#8217;était un véritable
plaisir de me plonger dans ce bouquin, cela ne m&#8217;étonnerais pas que je le
relise un jour.Pour finir, je déconseille la lecture de <em>J&#8217;irai cracher sur
vos tombes</em> de <em>Boris Vian</em>. C&#8217;est trop cru (voir repoussant) à mon&nbsp;goût.</p>
]]></description>
         <pubDate>28 Feb 08 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Lectures #3</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/lectures-3.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/lectures-3.html</guid>
         <description><![CDATA[

<h1 id="et-si-cetait-vrai-marc-levy">Et si c&#8217;était vrai&#8230; (Marc&nbsp;Levy)</h1>
<p>Tout le monde la déjà lu mais pas moi. Maintenant c&#8217;est fait et comme la
plupart des lecteurs j&#8217;ai été conquis par ce roman. L&#8217;histoire menée avec
rythme nous envoûte très rapidement. On se sent embarqué au fil des pages dans
la vie de cet architecte pour qui tout va bien&#8230; Un peu de piment dans sa vie
nous plonge dans des réflexions que l&#8217;on manque trop facilement au rythme où
vont nos vies&nbsp;aujourd&#8217;hui.</p>
<p>Cette histoire n&#8217;a fait que confirmer une envie en moi&#8230;. Visiter la région
de San Francisco et la côte jusqu&#8217;à Monterey&#8230; Un roman qui se dévore et qui
laisse un souvenir agréable&#8230; Un plaisir! De plus le personnage de Paul est
réellement&nbsp;hilarent.</p>
<h1 id="le-dictateur-et-le-hamac-daniel-pennac">Le dictateur et le hamac (Daniel&nbsp;Pennac)</h1>
<p>Mon premier roman de Pennac. Une histoire drôle dans tout les sens du terme.
J&#8217;en ressors avec dans la tête une histoire confuse mais qui m&#8217;a fait passer
un bon moment en compagnie du narrateur&#8230; dans son hamac. On est projeté dans
les péripéties d&#8217;un président et de quelques-uns de ses sosies successifs
lorsque lui-même se rend compte qu&#8217;il est&nbsp;agoraphobe&#8230;</p>
<p>Un humour que je n&#8217;avais encore que peu rencontré dans les livres&#8230; Décalé,&nbsp;délicieux.</p>
<h1 id="le-meilleur-des-mondes-aldous-huxley">Le meilleur des mondes (Aldous&nbsp;Huxley)</h1>
<p>Le meilleur des mondes se situe dans les romans d&#8217;anticipation. Ecrit après la
guerre, ce roman décrit la vie dans un futur où les bébés ne sont plus conçus
naturellement mais par un long processus régulé par des humains qui sont
eux-mêmes des &#8220;humains&#8221; conditionnés depuis leur naissance. Pour que
l&#8217;équilibre soit toujours de mise, un système de classe a été défini. On se
retrouve alors à suivre la vie d&#8217;un homme de haute classe qui est quelque peu
différend des autres&#8230; Il réfléchit, se pose des questions, aime être&nbsp;seul&#8230;</p>
<p>J&#8217;ai eu du mal à entrer réellement dans l&#8217;histoire mais finalement ce bouquin
m&#8217;a plu. L&#8217;imagination de l&#8217;auteur est impressionnante&#8230; A quand les cinéma
sentants? La distribution de soppor? La familiarisation à la&nbsp;mort?</p>
]]></description>
         <pubDate>17 Dec 07 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Lectures #2</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/lectures-2.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/lectures-2.html</guid>
         <description><![CDATA[

<h1 id="loiseau-damerique-walter-tevis">L&#8217;oiseau d&#8217;amérique (Walter&nbsp;Tevis)</h1>
<p>Un roman <span class="caps">SF</span> mais trop tout comme j&#8217;aime. C&#8217;est l&#8217;histoire de ce qu&#8217;est devenu
l&#8217;humanité en l&#8217;an 2100 et quelques au contact de robots de classes plus ou
moins sophistiquées. A cette époque tout est régulé jusqu&#8217;au taux
d&#8217;infantilité. Ce taux est d&#8217;ailleurs devenu très bas au point qu&#8217;il n&#8217;y a
carrément plus d&#8217;enfants qui naisse&#8230;. Mais tout n&#8217;est pas perdu. &#8230; (je ne
sais plus son nom) , un humain, lui travaille à l&#8217;université de New-York et
peut consulter de nombreux livres&#8230; Il apprend à lire et découvre ce qu&#8217;était
l&#8217;homme au <span class="caps">XX</span>ème siècle. Il prend goût à la lecture et au visionnage d&#8217;oeuvres
cinématographiques ce qui le change complètement. Il ne fume plus d&#8217;herbe, ne
prend plus de _soppor _et est&nbsp;heureux!</p>
<p>Je vous laisse découvrir cet ouvrage magnifique qui est un hommage à la
lecture et à cette détermination de vivre innée à&nbsp;l&#8217;homme. </p>
<h1 id="et-apres-guillaume-musso">Et après (Guillaume&nbsp;Musso)</h1>
<p>Roman quelque peu fictif (un peu moins celui-ci) et à suspens. C&#8217;est
l&#8217;histoire d&#8217;un gamin qui manque de se noyer à l&#8217;âge de 8 ans et qui devient
plus tard avocat renommé sur Manhattan. Un épisode tragique rend la séparation
d&#8217;avec sa femme inévitable. Celle-ci déménage à l&#8217;autre bout des Etats-Unis
mais un contact régulier est maintenu entre lui et sa petite fille Bonnie.
C&#8217;est alors qu&#8217;un étrange chirurgien entre dans sa vie avec des révélations
bien&nbsp;étranges&#8230;.</p>
<p>Si vous ne l&#8217;avez pas lu, sautez dessus! J&#8217;ai particulièrement aimé les
dialogues entre le père et sa fille qui lui inculque le respect des gens quels
qu&#8217;ils soient, le respect de l&#8217;argent, le respect tout court. Une autre chose
qui ressort bien de se livre est notre changement d&#8217;attitude lorsque l&#8217;on se
dit que l&#8217;on va bientôt mourir&#8230; A chacun de nous de ne pas oublier de vivre
chaque journée à fond pour n&#8217;avoir aucun regret (plus facile à dire qu&#8217;à&nbsp;faire).</p>
]]></description>
         <pubDate>15 Nov 07 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>La perle</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/la-perle.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/la-perle.html</guid>
         <description><![CDATA[

<div class="two left">
  <strong>Sur Amazon</strong>
  <a href="http://www.amazon.fr/Perle-John-Steinbeck/dp/2070404242/ref=pd_bbs_sr_1/171-8764138-6399431?ie=UTF8&s=books&qid=1192786808&sr=8-1"><img src="http://www.poxd.org/wp-content/uploads/poxd.files.wordpress.com/2007/10/la_perle.jpg" alt="Couverture la perle" title="la perle"/></a>
</div>

<div class="four left lr">
  <p>Il y a des livres qui sont simples mais dont la morale peut nous laisser une
marque&nbsp;indélébile.</p>
<p>Dans ce genre de lecture, j&#8217;ai nommé <a href="http://www.amazon.fr/Perle-John-Steinbeck/dp/2070404242/ref=pd_bbs_sr_1/171-8764138-6399431?ie=UTF8&amp;s=books&amp;qid=1192786808&amp;sr=8-1">La Perle</a> de <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/John_Steinbeck">John Steinbeck</a>. Ce
livre dépeint une histoire somme toute assez simple d&#8217;une famille pauvre
vivant dans un petit village. Un malheur arrive lorsque Coyotito, le bébé, se
fait mordre par un scorpion. Heureusement Kino, le papa, trouve une perle
énorme qui permettra certainement de régler tout les problèmes que cette
famille naissante pourrait rencontrer grâce à l&#8217;argent que cette perle
rapportera. C&#8217;est alors que Kino se met à rêver de tout ce qu&#8217;il va pouvoir
faire avec l&#8217;argent qu&#8217;il est près d&#8217;obtenir. La morale du livre ressort à ce
moment-là très&nbsp;bien:</p>
<blockquote>
<p><span class="dquo">&#8220;</span>C&#8217;est le fusil qui rompit les digues. C&#8217;était l&#8217;objet hors d&#8217;atteinte, et
si Kino pouvait concevoir l&#8217;idée d&#8217;un fusil, alors il n&#8217;y avait plus de
limites à ses désirs. Car on dit que l&#8217;homme n&#8217;est jamais satisfait; qu&#8217;une
chose lui soit offerte, et il en souhaite une seconde. Cela est dit dans un
sens de dénigrement et c&#8217;est cependant là une des plus grandes qualités de la
race humaine, celle qui la rend supérieure aux animaux, lesquels se contentent
de ce qu&#8217;ils&nbsp;ont.&#8221;</p>
</blockquote>
<p>![la perle][3] Cet extrait pousse à la réflexion et c&#8217;est ce que j&#8217;aime dans
la lecture. La lecture permet de s&#8217;ouvrir à des choses auxquelles ont n&#8217;a pas
le temps de réfléchir en regardant un film ou en jouant à un jeu vidéo. En
lisant cet extrait on peut se dire que c&#8217;est vrai que cette envie d&#8217;aller
toujours plus loin peut valoir des choses extraordinaires. Rien qu&#8217;en pensant
à toutes les possibilités offertes depuis la révolution industrielle, c&#8217;est
remarquable! Par contre il est également possible de réfléchir au sentiment
d&#8217;insatisfaction qui ressort d&#8217;une telle attitude. Aujourd&#8217;hui nous pouvons
tellement acquérir de choses qu&#8217;il devient facile de ne plus apprécier à sa
juste valeur les choses que nous possédons déjà ou les choses que nous avons
pu faire nous-même. Personnellement, j&#8217;aime de temps en temps essayer de
sortir de cet environnement publicitaire, marketing, pécuniaire à outrance,
afin de profiter des choses qui m&#8217;entourent. Et à mon avis c&#8217;est quelque chose
de bénéfique, d&#8217;indispensable pour avoir un sentiment de&nbsp;satisfaction.</p>
</div>

]]></description>
         <pubDate>19 Oct 07 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>LibraryThing</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/librarything.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/librarything.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>J&#8217;ai parlé il y a quelques temps de <a href="http://www.delicious-monster.com">Delicious
Library</a>. Application permettant de gérer votre médiathèque de façon
agréable grâce à de beaux effets&#8230; Aujourd&#8217;hui j&#8217;ai découvert
<a href="http://www.librarything.fr">LibraryThing</a>. Ce site permet de gérer sa bibliothèque en ligne et d&#8217;être
lié a une communauté forte de plus de 280&#8216;000 membres. Les fonctionnalités
sont similaires à Delicious mais il est évident que l&#8217;accès au travers de la
grande toile apporte quelques avantages. Il est ainsi possible de consulter
l&#8217;avis des autres membres sur des livres que l&#8217;on posséde ou qui sont
similaires. On peut également intégrer des groupes d&#8217;internautes qui ont les
memes gouts que vous pour parler de vos découvertes ou d&#8217;échanger tout
simplement vos appréciations&#8230; Bref le fait de rendre l&#8217;application plus
sociale est vraiment&nbsp;sympathique&#8230;</p>
<p>La communauté de développeurs autour de LibraryThing a l&#8217;air bien active. Elle
alimente un <a href="http://www.librarything.fr/blog/">blog</a> et fournit plusieurs <a href="http://www.librarything.fr/tools">outils sympathique</a> en marge de
l&#8217;application comme un widget à publier sur son blog personnel ou encore un
plugin firefox permettant de faire directement une recherche sur le site à partir d&#8217;une sélection de&nbsp;texte.</p>
]]></description>
         <pubDate>07 Oct 07 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>
   </channel>
</rss>