<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<rss version="2.0">
   <channel>
      <title>PoXd</title>
      <link>http://www.poxd.org//</link>
      <description></description>
      <language>fr</language>
      <docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs>
      <generator>Hyde</generator>
      <webMaster>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</webMaster>
          
      <item>
         <title>Linux's Forgotten Man</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/linux-s-forgotten-man.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/linux-s-forgotten-man.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>En cette fin de weekend plutôt maussade, un excellent article, concis
et riche à propos de <span class="caps">RMS</span> et de sa position par rapport à Linus
Torvals, créateur du noyau Linux. On y découvre également une fois de
plus que l&#8217;open source n&#8217;est pas forcément éthiquement relié au
mouvement du logiciel&nbsp;libre.</p>
<p>Aujourd&#8217;hui bien que Linux ne soit <em>que</em> le noyau et non le système
d&#8217;exploitation dans son ensemble, le commun des utilisateurs <strong>et</strong>
des dévelopeurs n&#8217;utilisent plus que Linux pour le désigner. Comme le
montre bien cet extrait ce n&#8217;est pas sans chagriner&nbsp;<span class="caps">RMS</span>.</p>
<blockquote>
<p><span class="dquo">&#8220;</span>[Torvalds] is basically an engineer,&#8221; Stallman said. &#8220;He likes free
software, but isn&#8217;t concerned with issues of freedom. That&#8217;s why I&#8217;m
unhappy when the <span class="caps">GNU</span> system is called Linux&#8230;. People are no longer
exposed to the philosophical views of the <span class="caps">GNU</span>&nbsp;project.&#8221;</p>
</blockquote>
<p>&#8212; <a href="http://www.wired.com/science/discoveries/news/1999/03/18291">Linux&#8217;s Forgotten Man</a>, article <a href="http://wired.com">wired</a> du 3 mai&nbsp;1999</p>
<p>Bonne semaine à&nbsp;tous!</p>
]]></description>
         <pubDate>09 May 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Liberté, égalité, fraternité, signum du logiciel libre</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/liberte-egalite-fraternite-signum-du-libre.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/liberte-egalite-fraternite-signum-du-libre.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>S&#8217;il ne fallait en mentionner qu&#8217;un ce serait lui: <span class="caps">RMS</span>. Maître respecté au sein
de la nation hacker, c&#8217;est <span class="caps">LE</span> nom qu&#8217;on retrouve partout lorsqu&#8217;on parle du
monde du&nbsp;libre.</p>
<p><span class="caps">RMS</span> pour Richard Matthew Stallman, le pionnier en chef du libre. Car même si le
mode du libre subsistait avant sa formalisation &#8212; je pense en premier lieu au
milieu universitaire &#8212; <span class="caps">RMS</span> a bien été le fer de lance du mouvement. Il en est
d&#8217;ailleurs toujours l&#8217;icône et le plus vif défenseur. Voyons comment tout est&nbsp;né&#8230;</p>
<h1 id="new-unix-implementation"><span class="dquo">&#8220;</span>New Unix&nbsp;implementation&#8221;</h1>
<p>Le 27 septembre 1983, <span class="caps">RMS</span> envoie sur 2 <em>newsgroups</em> son intention de développer
un tout nouveau système d&#8217;exploitation entièrement libre. Ses intentions &#8212; et
par là même toute l&#8217;idéologie du libre &#8212; ressortent bien lorsqu&#8217;il
dit:<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup><sup>,</sup><sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup></p>
<blockquote>
<p>Je considère comme règle d&#8217;or le fait que si j&#8217;apprécie un programme je dois
le partager avec d&#8217;autres personnes. Je ne peux pas signer un accord de non
divulgation et être en accord avec ma&nbsp;conscience.</p>
</blockquote>
<div>
<aside class="three left">
  <strong><i>Free as in speech</i></strong>
  <p>La confusion entre logiciels libres et
  gratuité est très courante mais peut-être encore davantage dans les
  contrées anglophones où &#8220;gratuit&#8221; et &#8220;libre&#8221; portent le même nom
  : <i>free</i>.</p><p>Deux tournures permettent de contourner le
  problème et de savoir de quoi l&#8217;on parle: <i>free as in speech</i>
  pour signifier la liberté d&#8217;expression et <i>free as in beer</i>
  pour la&nbsp;gratuité.</p>
</aside>
</div>

<p>Tout part de cette envie de partage.  Retenez donc ça: le libre veut promouvoir
un esprit égalitaire au sein de l&#8217;industrie du logiciel. Ce qui au passage n&#8217;a
rien à voir avec le coût mercantile du-dit logiciel. Non, ici égalitaire veut
plutôt dire qu&#8217;un utilisateur ne doit se voir privé d&#8217;aucun de ses droits par le
logiciel. Ceci implique principalement 4 commandements, appelés les <strong>4
libertés</strong>:</p>
<ol>
<li>La liberté d&#8217;exécuter le programme et ce pour tout&nbsp;usage.</li>
<li>La liberté d&#8217;étudier le fonctionnement du programme au moyen des sources
fournies avec le&nbsp;logiciel.</li>
<li>La liberté de redistribuer des copies payantes ou&nbsp;non.</li>
<li>La liberté d&#8217;améliorer le programme et de publier ces&nbsp;améliorations.</li>
</ol>
<h1 id="gnus-not-unix"><span class="dquo">&#8220;</span><span class="caps">GNU</span>&#8217;s not&nbsp;Unix&#8221;</h1>
<p>La création de ce nouveau système d&#8217;exploitation complètement libre passe par le
projet <em><span class="caps">GNU</span></em><sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" rel="footnote">4</a></sup>, un ensemble de briques applicatives. Pour y arriver le projet
a dû regrouper de nombreux développeurs brillants même si Stallman lui-même
n&#8217;est pas dénué de talent de ce côté-là. Jugez vous-même: c&#8217;est lui qui a &#8212;
entre autres &#8212; développé le fameux Emacs ou encore le compilateur C du projet
<em><span class="caps">GNU</span></em>.</p>
<p>A côté de ça il se penche également sur les implications légales du mouvement
qu&#8217;il défend en mettant au jour<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote">3</a></sup> la première licence dite libre: la fameuse
<em><span class="caps">GNU</span> General Public License</em>. Le 4 octobre 1985 cet effort mène à la création de
la <em>Free Software Foundation</em> ayant pour objectif de promouvoir la liberté des
utilisateurs de logiciels et de défendre leurs&nbsp;droits.</p>
<p>Pour se faire cette fondation mène des campagnes<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" rel="footnote">5</a></sup> de promotion, supporte le
développement de logiciels libres &#8212; en sponsorisant le projet <em><span class="caps">GNU</span></em> par exemple
&#8212; ou encore enregistre chaque année des milliers de <em>copyrights</em> auprès de
l&#8217;administration américaine afin de pouvoir toujours mieux défendre les droits
des logiciels libres et de leur&nbsp;créateurs.</p>
<h1 id="open-source-spannespan-logiciel-libre">Open source <span>&ne;</span> Logiciel&nbsp;libre</h1>
<p>Le développement du libre a ainsi pu prendre forme sur maintenant près de trois
décennies mais en chemin un cousin est né lorsqu&#8217;en 1998 le mouvement <em>Open
Source</em> est&nbsp;créé.</p>
<p>Il ne faudrait toutefois pas le confondre avec le logiciel libre. Bien que
l&#8217;<em>Open Source</em> obéisse au 2ème commandement du libre, il n&#8217;est pas aussi
profondément attaché au principe éthique de liberté. Il est ainsi possible
aujourd&#8217;hui de mêler logiciels <em>open source</em> et produits propriétaires, cela
n&#8217;étant pas vrai du logiciel&nbsp;libre.</p>
<p>Bref voilà comment en un peu plus de 500 mots on peut définir l&#8217;idéologie
derrière le logiciel libre, ce qu&#8217;il défend, d&#8217;où il vient. Mais bien que ce
discours de liberté soit des plus louable dans le concret qu&#8217;est-ce que cela a&nbsp;donné?</p>
<p>Rendez-vous au prochain article de cette série pour voir les succès du logiciel&nbsp;libre.</p>
]]></description>
         <pubDate>27 Mar 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Biographie de RMS, le druide</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/biographie-rms.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/biographie-rms.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Je fais pas mal de recherches actuellement pour ma suite d&#8217;articles
à propos du logiciel libre. A ce propos un livre vient d&#8217;être publié
librement faisant la biographie de Richard Matthew Stallman, guru de la
communauté du&nbsp;libre.</p>
<p>En lisant le deuxième chapitre vous trouverez une excellente analogie
donnée par le maître lui-même à propos des <strong>enjeux du libre</strong>. La&nbsp;voici:</p>
<blockquote>
<p>Il compare un logiciel à une recette de cuisine : les deux donnent
d’utiles instructions, pas à pas, pour accomplir une tâche
souhaitée. Ils peuvent être aisément modifiés en fonction des désirs
spécifiques de l’usager, ou de circonstances particulières. « Vous
n’avez pas à suivre une recette avec précision [&#8230;]. Vous pouvez
laisser de côté certains ingrédients. Ajouter quelques champignons
parce que vous en raffolez. Mettre moins de sel car votre médecin vous
le conseille – peu importe.&nbsp;»</p>
<p>« De surcroît [&#8230;], logiciels et recettes sont faciles à partager. En
donnant une recette à un invité, un cuisinier n’y perd que du temps et
le coût du papier sur lequel il l’inscrit. Partager un logiciel
nécessite encore moins, habituellement quelques clics de souris et un
minimum d’électricité. Dans tous les cas, la personne qui donne
l’information y gagne deux choses : davantage d’amitié et la
possibilité de récupérer en retour d’autres recettes&nbsp;intéressantes. »</p>
<p>[&#8230;] « Imaginez que les recettes soient emballées dans des boîtes
noires. Vous ne pourriez pas connaître les ingrédients utilisés,
encore moins les changer. Et si vous en faisiez une copie pour un ami,
ils vous qualifieraient de pirate et essaieraient de vous faire
emprisonner des années durant. Un tel changement susciterait un énorme
scandale chez les gens ayant l’habitude de partager des recettes. Mais
c’est exactement ce que nous impose le monde du logiciel
propriétaire. Un monde dans lequel la bienséance commune envers les
autres est prohibée ou empêchée.&nbsp;»</p>
</blockquote>
<p><img src="/media/images/framabook.org.png" class="links-ico"/> <a href="http://forge.framabook.org/stallman/">Richard
Stallman et la révolution du logiciel libre</a> (<a href="http://www.amazon.fr/gp/product/2212126093?ie=UTF8&amp;tag=thpowo-21&amp;linkCode=as2&amp;camp=1642&amp;creative=19458&amp;creativeASIN=2212126093">l&#8217;acheter en format
papier sur Amazon</a>)</p>
]]></description>
         <pubDate>11 Mar 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Ton ordi ne t'appartient pas</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/ton-ordi-ne-t-appartient-pas.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/ton-ordi-ne-t-appartient-pas.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Bien trop nombreux sont ceux qui aujourd&#8217;hui encore confondent <em>logiciel libre</em> et gratuité ou pire <em>logiciel libre</em> et piètre qualité. Le dernier exemple en date que j&#8217;ai pu trouver étant un article sur <a href="http://arstechnica.com/tech-policy/news/2010/01/protestors-ipad-is-nothing-more-than-a-golden-calf-of-drm.ars">Ars Technica</a> évoquant l&#8217;opposition de la Free Software Fondation à la <em>méthode</em> Apple encline à trop fermer ses systèmes. Je n&#8217;ai pas compté le nombre de commentaires faisant l&#8217;amalgame entre libre et gratuité. Du&nbsp;genre:</p>
<blockquote>
<p><span class="dquo">&#8220;</span>No Free&nbsp;Software&#8221;?</p>
<p>App Store is full of free software. Or is there something we should know&nbsp;about?</p>
</blockquote>
<div style="text-align:center;"><img style="height:70%;" src="/media/images/apple-ipad-protest.jpg" alt="Apple et le monde du libre pas toujours sur la même longueur d'onde"/><p style="font-size:0.8em;">Apple et le monde du libre pas toujours sur la même longeur&nbsp;d&#8217;onde.</p></div>

<p>Ca me chagrine tant il suffit de faire quelques recherches sur qu&#8217;est réellement la philosophie du logiciel libre pour comprendre que celà n&#8217;a rien à voir avec la notion de gratuité et que oui, il existe des logiciels libres de qualité. Pour aller plus loin on y trouve même une réelle idéologie ayant pour centre le&nbsp;partage.</p>
<p>Si confusion il y a aujourd&#8217;hui elle existe depuis toujours je crois. Celà vient peut-être du fait que l&#8217;effort d&#8217;évangélisation n&#8217;est pas assez présent au sein de la communité du <em>libre</em>. Je ne sais pas mais en tout les cas j&#8217;ai bien envie de mettre ma pierre à l&#8217;édifice et d&#8217;essayer d&#8217;en faire connaître davantage à ne serait-ce qu&#8217;un internaute sur ce monde communautaire&nbsp;fascinant.</p>
<p>Pour ce faire j&#8217;aborderai le sujet sous trois&nbsp;aspects:</p>
<ol>
<li><a href="http://www.poxd.org/blog/liberte-egalite-fraternite-signum-du-libre.html">Les origines du logiciel&nbsp;libre</a></li>
<li>Ses&nbsp;succès</li>
<li>Ses&nbsp;adversaires</li>
</ol>
<p>Chacun de ces points faisant office d&#8217;un billet séparé, mon but ici est d&#8217;informer, de partager ce que je sais. Bien sûr j&#8217;en ai certainement à apprendre, n&#8217;hésitez donc pas à&nbsp;critiquer!</p>
]]></description>
         <pubDate>09 Feb 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>
   </channel>
</rss>