<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<rss version="2.0">
   <channel>
      <title>PoXd</title>
      <link>http://www.poxd.org//</link>
      <description></description>
      <language>fr</language>
      <docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs>
      <generator>Hyde</generator>
      <webMaster>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</webMaster>
          
      <item>
         <title>Linux's Forgotten Man</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/linux-s-forgotten-man.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/linux-s-forgotten-man.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>En cette fin de weekend plutôt maussade, un excellent article, concis
et riche à propos de <span class="caps">RMS</span> et de sa position par rapport à Linus
Torvals, créateur du noyau Linux. On y découvre également une fois de
plus que l&#8217;open source n&#8217;est pas forcément éthiquement relié au
mouvement du logiciel&nbsp;libre.</p>
<p>Aujourd&#8217;hui bien que Linux ne soit <em>que</em> le noyau et non le système
d&#8217;exploitation dans son ensemble, le commun des utilisateurs <strong>et</strong>
des dévelopeurs n&#8217;utilisent plus que Linux pour le désigner. Comme le
montre bien cet extrait ce n&#8217;est pas sans chagriner&nbsp;<span class="caps">RMS</span>.</p>
<blockquote>
<p><span class="dquo">&#8220;</span>[Torvalds] is basically an engineer,&#8221; Stallman said. &#8220;He likes free
software, but isn&#8217;t concerned with issues of freedom. That&#8217;s why I&#8217;m
unhappy when the <span class="caps">GNU</span> system is called Linux&#8230;. People are no longer
exposed to the philosophical views of the <span class="caps">GNU</span>&nbsp;project.&#8221;</p>
</blockquote>
<p>&#8212; <a href="http://www.wired.com/science/discoveries/news/1999/03/18291">Linux&#8217;s Forgotten Man</a>, article <a href="http://wired.com">wired</a> du 3 mai&nbsp;1999</p>
<p>Bonne semaine à&nbsp;tous!</p>
]]></description>
         <pubDate>09 May 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>    
      <item>
         <title>Hyde: bloguer comme un hacker c'est fun!</title>
         <link>http://www.poxd.org/blog/hyde-bloguer-comme-un-hacker-c-est-fun.html</link>
         <guid>http://www.poxd.org/blog/hyde-bloguer-comme-un-hacker-c-est-fun.html</guid>
         <description><![CDATA[

<p>Wordpress c&#8217;est sympa mais dès lors que l&#8217;on veut par exemple insérer du code Javascript pour un article ou customiser l&#8217;affichage ça devient tout de suite un peu plus galère. Wordpress agit comme boîte noire en arrière plan. J&#8217;en avais marre et je suis allé voir ailleurs pour finalement tomber sur <a href="http://ringce.com/hyde">hyde</a>.</p>
<p>A mon avis hyde permettra a plus d&#8217;un de retrouver le fun de tenir un blog<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>. Voici en quelques lignes&nbsp;pourquoi.</p>
<h1 id="plus-de-base-de-donnees">Plus de base de&nbsp;données</h1>
<p>Tout est statique, entièrement basé sur le système de fichier. A chaque nouvelle publication hyde régénère tout votre site en s&#8217;appuyant entre autre sur le moteur de templates <a href="http://www.djangoproject.com/">django</a>. Grâce a django il est très simple de définir des zones réutilisables et de créer une hiérarchie de&nbsp;templates.</p>
<p>Quel avantage? Outre le sentiment de vous sentir original vous serez heureux d&#8217;avoir un effort de maintenance bien moindre pour tout votre blog! On y reviendra lors d&#8217;un prochain&nbsp;billet.</p>
<h1 id="une-plus-grande-liberte">Une plus grande&nbsp;liberté</h1>
<p>Insérer un code Javascript ou personaliser l&#8217;affichage pour un article spécifique<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup> devient aussi simple que d&#8217;éditer un fichier purement <span class="caps">HTML</span>. Autant le dire tout de suite, c&#8217;est <span class="caps">LA</span> fonctionalite qui m&#8217;a le plus attiré. C&#8217;est vrai, même si je ne suis pas un webdesigner j&#8217;ai souvent envie de changer l&#8217;agencement de mon blog ou simplement de tester des choses. Wordpress me décourageait de le faire. Hyde c&#8217;est une bouffée d&#8217;air frais en ce qui me&nbsp;concerne!</p>
<h1 id="lavenir">L&#8217;avenir</h1>
<p>Hyde n&#8217;en est qu&#8217;a ses prémices. Plusieurs fonctionalités sont en dévelopement et le nombre de <em>fork</em> sur <a href="http://ringce.com/hyde">github</a> va croissant ce qui est encourageant! Je l&#8217;ai moi même <em>forké</em> le jour ou je suis tombé sur un commentaire de Lakshmi Vyas &#8212; initiateur de hyde &#8212; sur un <a href="http://www.oiledmachine.com/posts/2008/12/27/overview-of-jekyll--a-static-site-generator-written-in-ruby.html">article</a> à propos de <a href="http://jekyllrb.com/">Jekyll</a> la source d&#8217;inspiration de hyde developée en&nbsp;ruby.</p>
<p>Parmis ces fonctionalités en dévelopement on notera la création d&#8217;une interface web permettant de publier un nouveau billet, la gestion des catégories et tout ce qui va avec, la personalisation des flux rss et certainement bien d&#8217;autres a&nbsp;venir. </p>
<p>Ce projet me passsionne en ce moment et j&#8217;aime y contribuer. J&#8217;expliquerai prochainement comment démarrer son site avec hyde&#8230; En espérant en séduire plus&nbsp;d&#8217;un!</p>
]]></description>
         <pubDate>09 Jan 10 00:00 GMT</pubDate>
         <author>jacqueminv@gmail.com (Valentin Jacquemin)</author>
      </item>
   </channel>
</rss>